Ge O
boleng O
bo O
feta O
R50 B-MISC
000 I-MISC
, O
bega O
go O
Ofisi B-ORG
ya I-ORG
' I-ORG
Master I-ORG
' I-ORG
. O

Ge O
eba O
mohuta O
wa O
sebjalo O
ga O
o O
gona O
godimo O
ga O
lenaneo O
, O
romela O
kgopelo O
ya O
tsebagatšo O
le O
hlohleletšo O
ka O
go O
ngwala O
go O
Mongwadiši B-PER
wa I-PER
Ditokelo I-PER
tša I-PER
Batswadiši I-PER
ba I-PER
Dibjalo I-PER
. O

Marula B-PER
: O
" O
O O
gona O
o O
sa O
ile O
ka O
mo O
gaMaina B-LOC
go O
bona O
rakgadiagwe O
o O
a O
babja O
. O
" O

Pakeng O
ye O
ya O
matlotlo O
re O
ile O
ra O
ba O
le O
matšatši O
a O
balemi O
a O
65 B-MISC
- O
palo O
ya O
batšweletši O
bao O
ba O
ilego O
ba O
ba O
gona O
e O
be O
e O
le O
gare O
ga O
8 B-MISC
le O
250 B-MISC
. O

Gape O
Setatamente B-MISC
sa I-MISC
area I-MISC
ye I-MISC
nngwe I-MISC
le I-MISC
ye I-MISC
nngwe I-MISC
se O
nepiša O
maemo O
a O
kelo O
ao O
a O
kgontšhago O
go O
fihlelelwa O
ga O
Ditetelo B-MISC
tša I-MISC
go I-MISC
ithuta I-MISC
. O

Seswantšho O
sa O
ka O
tlase O
se O
bontšha O
diphesente O
tša O
sebopego O
sa O
dipolelo O
tša O
gae O
tša O
Gauteng B-LOC
di O
bapetšwa O
le O
tša O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
go O
ya O
ka O
Palo B-MISC
ya I-MISC
Batho I-MISC
ya I-MISC
2001 I-MISC
. O

Pego O
ye O
e O
beakantšwe O
go O
ya O
ka O
Melawana B-MISC
ya I-MISC
Ditšhelete I-MISC
3.1 I-MISC
. O

Polelo O
ya O
gore O
lesogana O
le O
le O
sa O
etego O
le O
tšea O
kgaetšedi O
, O
ga O
e O
ame O
setšhaba O
sa O
Ga-Mphahlele B-LOC
le O
ga O
tee O
. O

Dintwa O
ka O
moka O
tša O
Afrika B-LOC
ka O
mo O
mabakeng O
a O
, O
tšeo O
go O
ya O
ka O
histori O
di O
tlogo O
palelwa O
, O
di O
šomile O
bjalo O
ka O
tiišetšo O
ya O
nnete O
ye O
e O
lego O
molaleng O
ya O
gore O
bathobaso O
ba O
ka O
se O
tsoge O
ba O
fentše O
bathobašweu O
. O

Morago O
ga O
go O
bjala O
sehleng O
sa O
pšalo O
sa O
go O
tloga O
Oktoboro B-MISC
go O
ya O
Desemeregare B-MISC
2010 I-MISC
, O
bontši O
bja O
mafelo O
ao O
go O
tšweletšwago O
lehea O
bo O
amogetše O
pula O
ye O
ntši O
dipakeng O
tše O
kopana O
. O

MogaLe B-PER
: O
E O
re O
ke O
kamake O
Nadine B-PER
. O

A O
ke O
o O
Nna O
ke O
Shoti B-PER
, O
lesogana O
le O
eme O
gannyane O
moo O
! O
lebotse O
go O
fetiša O
bohle O
mo O
motseng O
wo O
! O

Le O
ge O
go O
le O
bjalo O
, O
dipego O
di O
swanetše O
go O
aba O
tshedimošo O
ka O
ga O
katlego O
/ O
phihlelelo O
mo O
go O
area O
ye O
nngwe O
le O
ye O
nngwe O
ya O
go O
ithuta O
goba O
lenaneong O
le O
lengwe O
le O
le O
lengwe O
la O
go O
ithuta O
( O
ge O
go O
hlokometšwe O
Sehlopha B-MISC
sa I-MISC
Tlase I-MISC
) O
. O

Mo O
lebakeng O
le O
karolo O
ye O
mpsha O
ya O
Dithokgwa B-MISC
ya O
ka O
Kapa B-LOC
e O
tla O
kgona O
go O
amogela O
tlhabollo O
ya O
dikampa O
tše O
pedi O
tša O
baeti O
, O
tšeo O
di O
tlago O
hloma O
mešomo O
ka O
moo O
lefelong O
leo O
. O

Efa O
ramolao O
tumelelo O
ya O
semmušo O
, O
o O
hlaloše O
gore O
o O
mo O
fa O
maatla O
a O
go O
go O
emela O
. O

Bjalo O
ka O
motšweletši O
o O
tšwela O
batho O
ba O
Afrika-Borwa B-LOC
mohola O
- O
ithete O
ka O
ge O
o O
le O
yo O
mongwe O
wa O
batšweletši O
bao O
ba O
fepago O
le O
gona O
ba O
apešago O
batho O
ba O
lefase O
! O

Nako O
e O
fihlile O
ya O
gore O
balemi O
ba O
ba O
hlabologago O
ba O
mono O
Afrika-Borwa B-LOC
ba O
tlogele O
go O
ithekga O
go O
fetiša O
ka O
mekgahlo O
ya O
mmušo O
mme O
ba O
thome O
go O
laola O
bokamoso O
bja O
bona O
ka O
bobona O
. O

Ntlo B-ORG
ya I-ORG
Bosetšhaba I-ORG
( O
NA B-ORG
) O
e O
na O
le O
maloko O
a O
400 B-MISC
a O
kgethilwego O
go O
ba O
Maloko B-PER
a I-PER
Palamente I-PER
( O
MPs B-PER
) O

Thutabjalo O
- O
Thuto B-MISC
ya O
go O
bjalo O
dikenywa O
, O
merogo O
, O
matšoba O
goba O
dimela O
tše O
dingwe O
. O

Nnayo O
ke O
saenilego O
ka O
tlase O
, O
Nomoro B-MISC
ya O
boitsebišo.................................ke O
dulago..........................e O
bile O
ke O
le O
mmouti O
yo O
a O
ngwadišitšwego O
ka O
go O
wate O
ya.......................ke O
dumela O
go O
ka O
kgethwa O
ga O
ka O
bjalo O
ka O
leloko O
la O
komiti O
ya O
wate O
ya O
. O

Dikgokagano O
tša O
Tebelelo B-ORG
ya I-ORG
Tikologo I-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
( O
SAEON B-ORG
) O
ke O
porokerama O
yeo O
e O
lefelwago O
ke O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
tša I-ORG
Bokgabo I-ORG
, I-ORG
Setšo I-ORG
, I-ORG
Saense I-ORG
le I-ORG
Thekenolotši I-ORG
( O
DACST B-ORG
) O
yeo O
e O
tla O
bago O
le O
disenthara O
tšeo O
di O
kgokaganego O
tšeo O
di O
dirago O
dinyakišišo O
tša O
ekholotši O
le O
tikologo O
mo O
lebakeng O
le O
le O
telele O
. O

Ge O
o O
nyaka O
go O
bega O
bohwa O
bja O
mohuta O
woo O
, O
go O
ka O
ba O
kaone O
go O
leba O
thwii O
go O
ofisi O
ya O
' O
Master B-PER
' O
. O

Kotsi O
ya O
Iikhwidithi B-MISC
e O
akanywa O
bjalo O
ka O
ya O
fase O
, O
ka O
lebaka O
la O
gore O
Sekhwama B-MISC
se O
na O
le O
ditšhelete O
tše O
lekanego O
ka O
fase O
ga O
taolo O
ya O
bona O
. O

Morago O
ga O
megamolo O
ye O
mmalwa O
ka O
mehla O
o O
ikwa O
o O
le O
kaone O
? O

Pukukgakollo O
ye O
e O
šetše O
e O
fetolwetšwe O
ka O
go O
dipolelo O
tše O
lesometee O
tša O
semmušo O
, O
gape O
e O
ya O
hwetšagala O
ka O
mongwalo O
wa O
difofu O
( O
Braille B-MISC
) O
, O
go O
phihlelelo O
ye O
bonolo O
le O
tšhomišo O
. O

Ba O
babafihla O
mo O
Mogalakwenae B-LOC
tšhollelago O
meetseayona O
ka O
nokeng O
yaUdi B-LOC
, O
ya O
ba O
gonamo O
ba O
bonago O
gore O
ga O
go O
thuše O
selo O
ka O
gobanego O
ba O
gona O
meetse O
a O
Mogalakwenae B-LOC
be O
e O
se O
a O
mantši O
moo O
aka O
bago O
a O
tšea O
motho O
go O
mo O
fihliša O
fao O
, O
ka O
gore O
go O
gongwe O
le O
dikgato O
tša O
maoto O
a O
be O
a O
sa O
di O
khupetše O
. O

Moletlo O
o O
swarelwa O
go O
gopola O
tema O
ye O
e O
ralokilwego O
ke O
Maphodisa B-ORG
twantšhong O
kgahlanong O
le O
bosenyi O
. O

Mehola O
ye O
ya O
theko O
ya O
fase O
e O
tlišwa O
ke O
maemo O
a O
mabotse O
a O
klimate O
le O
mmu O
, O
kudu O
dinageng O
tša O
go O
swana O
le O
Angola B-LOC
, O
Mosambiki B-LOC
le O
Zambia B-LOC
. O

c B-MISC
taelo O
ya O
gore O
tlhagišo O
efe O
le O
efe O
ye O
e O
ngwadilwego O
yeo O
e O
dirilwego O
go O
ya O
ka O
dipeelano O
tša O
temana O
b B-MISC
e O
swanetše O
go O
lemošwa O
diphathi O
tše O
dingwe O
tša O
dipolitiki O
ka O
go O
theramelao O
ya O
profense O
ka O
ditsela O
tšeo O
Moahlodimogolo B-PER
a O
ka O
bonago O
di O
lebane O
. O

S.M. B-PER
Mpahleni I-PER
, O
M. B-MISC
Sobuza I-MISC
, O
M.S. B-PER
Nyoni I-PER
( O
moputso O
wa O
gagwe O
o O
amogetšwe O
ke O
Solomon B-PER
Mabila I-PER
) O
le O
Lucas B-PER
Nhlane I-PER
. O

Tlatša O
CM29 B-MISC
- O
Diteng O
tša O
registara O
ye O
e O
nago O
le O
maina O
a O
balaodi O
le O
bahlankedi O
ka O
botlalo O
. O

Bagononelwa O
, O
ka O
moka O
ga O
bona O
bao O
ba O
tšwago O
Dennilton B-LOC
, O
ba O
ile O
ba O
golelwa O
nakong O
ya O
ditlhapetšo O
tša O
ka O
mehla O
tše O
di O
tlwaelegilego O
ge O
maloko O
a O
maphodisa O
a O
bona O
sefatanaga O
se O
se O
belaetšago O
gomme O
ba O
se O
emiša O
go O
se O
phuruphuša O
. O

Malapa O
a O
mantši O
a O
ka O
no O
se O
šomiše O
dilitere O
tša O
go O
feta O
tše O
6 B-MISC
000 I-MISC
ka O
kgwedi O
go O
tšwa O
phaepheng O
ya O
setšhaba O
gomme O
kgetho O
ye O
ya O
tirelo O
( O
ya O
go O
se O
be O
le O
tefišo O
ya O
kgwedi O
) O
ke O
tsela O
ye O
tee O
ya O
go O
fa O
meetse O
a O
theo O
a O
mokgobo O
. O

Kgoro B-ORG
e O
tšweleditše O
pele O
pholisi O
ya O
go O
fana O
ka O
thušo O
ya O
tšhelete O
go O
banošetši O
bao O
ba O
lego O
gona O
le O
ba O
baswa O
bao O
e O
lego O
dihlopha O
tšeo O
di O
bego O
di O
gateletšwe O
peleng O
gape O
e O
lego O
maloko O
a O
WUA B-ORG
. O

Ga O
go O
nyakege O
gore O
motšweletši O
a O
šome O
ka O
maatla O
le O
go O
ntšha O
tšhelete O
ye O
ntši O
go O
tšweletša O
ditšweletšwa O
tše O
botse O
, O
mme O
ka O
morago O
a O
lemoga O
gore O
ditšweletšwa O
tšeo O
ga O
di O
nyakege O
kudu O
mmarakeng O
; O
goba O
mohlamongwe O
a O
lemoga O
gore O
go O
na O
le O
pheteledi O
ya O
setšweletšwa O
sa O
gagwe O
, O
ka O
fao O
thekišo O
ya O
sona O
e O
fase O
kudu O
ka O
moo O
a O
hwetšago O
gore O
mošomo O
wa O
gagwe O
wa O
dikgwedi O
tše O
mmalwa O
e O
be O
e O
le O
wa O
lefela O
ka O
ge O
a O
sa O
bone O
poelo O
le O
ye O
nnyane O
! O
Šedi O
e O
swanetše O
go O
nepišwa O
ka O
kelohloko O
godimo O
ga O
setšweletšwa O
sa O
mafelelo O
( O
end O
product O
) O
ka O
tsebo O
ya O
gore O
setšweletšwa O
seo O
se O
tlo O
kganyogwa O
ke O
badiriši O
le O
gore O
motšweletši O
o O
kgona O
go O
se O
tšweletša O
ka O
thekišo O
yeo O
ba O
tla O
dumelago O
go O
e O
lefela O
setšweletšwa O
seo O
, O
mme O
a O
ba O
a O
hwetša O
le O
poelo O
ye O
kaone O
! O

Batho O
ka O
moka O
bao O
ba O
nago O
le O
HIV B-MISC
goba O
AIDS B-MISC
ba O
na O
le O
tokelo O
ya O
sephiri O
. O

Ka O
ge O
Maloko B-PER
ao I-PER
a I-PER
Hlomphegago I-PER
a O
tseba O
, O
mengwageng O
e O
mmalwa O
ya O
go O
feta O
re O
hlamile O
le O
go O
thakgola O
mananeo O
ao O
a O
fapanego O
ao O
maikemišetšo O
e O
lego O
go O
kaonafatša O
dinamelwa O
. O

Mafelelong O
Mashudu B-PER
le O
Meisie B-PER
ba O
ile O
ba O
kwana O
gore O
ba O
tla O
tšea O
mošemane O
ge O
a O
bala O
kreiti O
ya O
bohlano O
gomme O
mosetsana O
yena O
o O
tla O
šala O
le O
rakgadi O
wa O
gagwe O
go O
fihlela O
a O
fetša O
dithuto O
tša O
praemari O
, O
ke O
go O
re O
; O
a O
phasa O
kreiti O
ya O
bošupa O
. O

Go O
tlile O
go O
ba O
le O
kopano O
ya O
kgothakgothe O
/ O
kakaretšo O
mo O
Diepkloof B-LOC
. O

Ka O
ge O
re O
ithutile O
kudu O
ka O
tše O
di O
hlokegago O
maithomelong O
a O
pejana O
a O
tlhabollo O
ya O
magaeng O
, O
re O
kgethile O
Mmasepala B-ORG
wa I-ORG
Giyani I-ORG
ka I-ORG
Limpopo I-ORG
bjalo O
ka O
projeke O
ya O
mathomo O
yeo O
e O
tsenywago O
lesolong O
le O
. O

( O
Mmino B-PER
o O
a O
homola O
) O
Ke O
a O
leboga O
. O

Tlatša O
Foromo B-MISC
ya I-MISC
D I-MISC
: O
Application O
for O
a O
mining O
rights O
ye O
e O
hwetšagalago O
ofising O
ya O
Molaodi B-PER
wa I-PER
Selete I-PER
. O

Di O
bolela O
go O
tšea O
ditlakala O
tše O
kotsi O
le O
sehlophatšhomo O
sa O
tshepedišo O
ka O
dinamelwa O
. O

Diforomo O
tša O
kgopelo O
di O
swanetšwe O
di O
saenwe O
ke O
motho O
wa O
molao O
yo O
a O
thwetšwego O
gomme O
motho O
yo O
go O
kaonetšwa O
gore O
e O
be O
motho O
wa O
kgokagano O
wa O
Mongwadiši B-PER
wa O
khamphani O
. O

Ge O
go O
ka O
diragala O
gore O
taba O
dingwe O
di O
se O
sa O
ba O
tša O
sephiri O
, O
GEMS B-ORG
e O
tla O
tšea O
boikarabelo O
bjohle O
mme O
e O
tla O
leka O
ka O
mokgwa O
woo O
e O
kgonago O
go O
ka O
fokotša O
bothata O
bjo O
go O
ya O
ka O
ditsela O
tšeo O
GEMS B-ORG
e O
di O
tsentšego O
tšhomong O
ka O
boyona O
. O

Ka O
ge O
e O
hlamilwe O
ke O
bašomi O
ba O
ka O
intastering O
ya O
boentšeneere O
, O
EngNet B-ORG
e O
go O
kgontšha O
go O
hwetša O
ditšweletšwa O
tša O
boentšeneere O
, O
ditirelo O
le O
dikhamphani O
, O
le O
dinyakišišo O
le O
mafapha O
ao O
a O
katološitšwego O
. O

Ge O
a O
tsena O
ka O
ntlong O
yabo O
o O
hweditše O
Ntlatlana B-PER
le O
Phafana B-PER
ba O
dutše O
le O
molwetši O
. O

Dijo O
, O
di O
be O
di O
le O
bose O
, O
Aowa O
! O
re O
tloga O
re O
ipshinne O
kudu O
. O
3.1 B-MISC
Mo O
Sepeding B-MISC
re O
fela O
re O
šomiša O
poeletšo O
ya O
lentšu O
: O
Mohlala O
: O
Baeng O
ba O
tšwa O
kgole O
( O
kgolekgole O
) O
Ngwalolla O
mafoko O
a O
a O
latelago O
o O
boeletše O
mantšu O
a O
a O
thaletšwego O
: O
3.1.1 B-MISC
A O
feletše O
ka O
sutu O
ye O
tala O
. O
3.1.2 B-MISC
Re O
tloga O
re O
ipshinne O
kudu O
. O
3.2 B-MISC
Ngwala O
sekafoko O
se O
ka O
kganetšo O
: O
Dijo O
di O
be O
di O
le O
bose O
. O

R1 B-MISC
330 B-MISC
le O
tefelo O
ya O
kgopelo O
e O
lego O
R125 B-MISC
- O
Kgopelo O
ya O
tumelelo O
ya O
go O
thea O
dihlapi O
: O
go O
laola O
kgwebo O
ya O
tshepedišo O
ya O
dihlapi O
. O

Re O
nyaka O
bašomi O
ba O
mmušo O
bao O
ba O
ikgafilego O
, O
bao O
ba O
kgonago O
le O
bao O
ba O
kgathalago O
ka O
dinyakwa O
tša O
baagi O
. O

Le O
ge O
khupetšo O
e O
sa O
pipe O
mmu O
ka O
botlalo O
, O
tirišo O
ya O
yona O
e O
ka O
kaonafatša O
tšhireletšo O
yeo O
e O
bopšago O
ke O
matlakala O
le O
dikutu O
tša O
dimela O
( O
canopy O
cover O
) O

Ge O
e O
le O
nnete O
yona O
ke O
go O
re O
boMashudu B-PER
ba O
be O
ba O
sepetše O
le O
dinagamabapi O
ka O
moka O
, O
ba O
raretše O
Namibia B-LOC
, O
Angola B-LOC
, O
Zaire B-LOC
le O
Congo B-LOC
ka O
bosobela O
gomme O
bogare O
bja O
Afrika B-LOC
le O
bohlabatšatši O
ba O
putlile O
boZimbabwe B-LOC
, O
Zambia B-LOC
, O
Tanzania B-LOC
, O
Malawi B-LOC
le O
Mozambique B-LOC
. O

( O
6 B-MISC
) O
Ge O
peakanyetso O
efe O
goba O
efe O
ya O
kabo O
ya O
dipothefolio O
e O
fapantšhitšwe O
ka O
tlase O
ga O
karolwana O
ya O
( O
4)(c) B-MISC
, O
maloko O
ao O
a O
angwago O
a O
swanetše O
go O
tloga O
potfoliong O
tšeo O
eupša O
a O
ka O
kgethwa O
gape O
, O
moo O
go O
kgonegago O
, O
go O
bewa O
ka O
dipothefoliong O
tše O
dingwe O
le O
tše O
dingwe O
tšeo O
di O
filwego O
diphathi O
tša O
bona O
go O
ya O
ka O
dipeelano O
tša O
phapantšho O
. O

Tshaeno O
ya O
Ngaka B-PER
/ O
Ngaka B-PER
ya O
megalatšhika O
Leina B-MISC
( O
ka O
go O
gatiša O
) O
... O

Lehono O
re O
na O
le O
tshepedišo O
ya O
temokrasi O
ye O
e O
šomago O
gabotse O
, O
ye O
e O
theilwego O
godimo O
ga O
dintlha O
tša O
nnete O
tše O
di O
lego O
pepeneneng O
le O
go O
lokologa O
, O
ka O
mafelo O
a O
a O
balegago O
a O
kgatha O
tema O
ga O
setšhaba O
le O
mafelo O
ao O
a O
ikemetšego O
ao O
a O
angwago O
ke O
Molaotheo B-MISC
go O
thekga O
temokrasi O
. O

Kaonefatša O
dithušo O
tša O
lebaka O
le O
fetilego O
tša O
NAC B-ORG
tše O
o O
di O
amogetšego O
. O

Re O
thabile O
kudu O
ebile O
re O
leboga O
kudu O
ge O
Tona B-PER
Bourgeois I-PER
le O
baromiwa O
ba O
gagwe O
ba O
kgonne O
go O
re O
etela O
ka O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
. O

Ke O
ka O
lebaka O
la O
eng O
ke O
swanetše O
go O
ithuta O
go O
otlela O
ka O
koloi O
ya O
sekgorokgoro O
mme O
ke O
buše O
ke O
e O
reke O
gore O
e O
be O
ya O
ka O
ya O
sa O
ruri O
Rato B-PER
, O
Makgowa B-PER
a O
re O
basadi O
ga O
se O
ba O
tlale O
seatla O
, O
eupša O
ba O
tletše O
lefase O
. O

Hlaola O
merero O
le O
direrwa O
tša O
go O
kgokagana O
le O
Ditetelo B-MISC
tše I-MISC
bohloklwa I-MISC
tša I-MISC
go I-MISC
hlabolla I-MISC
. O

Dikopano O
tša O
diphanele O
di O
tla O
bitšwa O
ke O
Kgoro B-ORG
, O
gape O
e O
fe O
thekgo O
yeo O
e O
hlokegago O
. O

Se O
, O
ka O
bomadimabe O
se O
be O
se O
sa O
diragale O
magareng O
ga O
Sekwala B-PER
le O
Maribe B-PER
. O

Mna B-PER
Steyl I-PER
o O
tla O
rata O
go O
fa O
bohlatse O
bja O
gagwe O
ka O
Seburu B-MISC
. O

Ge O
o O
nyaka O
go O
ba O
gona O
, O
o O
tla O
tsebišwa O
ka O
letšatši O
la O
tsheko O
mme O
Lekgotla B-ORG
le O
tla O
ela O
hloko O
ditlhobaboroko O
tša O
gago O
ge O
ba O
lebelela O
tokollo O
ya O
mogononelwa O
go O
parole O
. O

Bjalo O
ka O
ge O
Maloko B-PER
ao I-PER
a I-PER
Hlomphegago I-PER
a O
tseba O
, O
re O
okeditše O
ka O
tsela O
ye O
e O
makatšago O
palo O
ya O
dikolo O
tšeo O
bana O
ba O
sego O
ba O
swanela O
go O
lefelela O
thuto O
. O

Ge O
o O
na O
le O
bothata O
bja O
go O
tlatša O
foromo O
ya O
kgopelo O
goba O
o O
na O
le O
bogole O
bjo O
bo O
go O
paledišago O
go O
e O
tlatša O
, O
hle O
o O
seke O
wa O
diega O
go O
ikopanya O
le O
Mothuša B-PER
Mohlankedi I-PER
wa I-PER
Tshedimošo I-PER
yo O
a O
amegago O
gore O
a O
go O
thuše O
. O

Go O
ya O
ka O
Karolo B-MISC
100 I-MISC
, O
go O
tsenywa O
tšhomišong O
ga O
molao O
wa O
profense O
mo O
profenseng O
ke O
maatla O
ao O
a O
lebanego O
Khuduthamaga B-ORG
ya O
profense O
e O
nnoši O
. O

Ka O
Diphenyo O
tša O
bona O
le O
ka O
meago O
ya O
bona O
: O
basadi O
ka O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
ya O
Kgethologanyo B-MISC
. O

Lebaka O
le O
lengwe O
ke O
go O
mo O
thibela O
gore O
a O
se O
ke O
a O
arabišana O
le O
monna O
wa O
gagwe O
. O

Go O
šongwa O
godimo O
ga O
porotšeke O
yeo O
e O
tla O
hlokomelago O
tšweletšo O
ya O
pukwana O
ya O
seatla O
ya O
tiroatla O
le O
tšhupamafelo O
yeo O
e O
tšweleditšwego O
ka O
2000 B-MISC
, O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
tša I-ORG
Bokgabo I-ORG
, I-ORG
Setšo I-ORG
, I-ORG
Saense I-ORG
le I-ORG
Thekenolotši I-ORG
e O
tla O
šoma O
le O
bašomammogo O
ba O
bangwe O
go O
šomiša O
ba O
ditaba O
go O
thuša O
badiratiroatla O
le O
batšeakarolo O
ba O
bangwe O
go O
fihlelela O
tshedimošo O
ya O
mabapi O
le O
lefapha O
la O
tiroatla O
. O

Khutša O
gore O
o O
bolokege O
diiring O
tše O
dingwe O
le O
tše O
dingwe O
tše O
pedi O
, O
goba O
dikilometara O
tše O
200 B-MISC
. O

Di O
swanetše O
go O
hlapetša O
gape O
ka O
bokgauswi O
mošomo O
wa O
bahlankedi O
ba O
dikgoro O
. O

LEAGO B-PER
: O
Bjale O
o O
re O
re O
go O
thuše O
ka O
eng O
motho O
wa O
ga O
Kadiaka B-PER
? O

Go O
na O
le O
mehlala O
ye O
mmalwa O
ya O
Voortrekker B-LOC
, O
Bothadi B-LOC
bja O
dipolane O
bja O
ka O
Prithani B-LOC
le O
bja O
India B-LOC
ka O
disenthareng O
tša O
ditoropong O
tša O
mmasepala O
. O

Mošomedi O
yo O
a O
šomago O
ka O
sewelo O
ka O
Sontaga B-MISC
o O
swanetše O
go O
amogela O
tefo O
gabedi O
. O

Lebaka O
la O
bobedi O
le O
tšwa O
go O
lefasefatšo O
/ O
klopalaiseišene O
ye O
e O
akgofago O
gomme O
e O
ama O
dipeakanyo O
ka O
moka O
tša O
tsebo O
ya O
tlhago O
lefaseng O
ka O
bophara O
. O

Mohlankediphethiši B-PER
wa O
protšeke O
, O
Henk B-PER
Auret I-PER
o O
boditše O
BuaNews B-ORG
gore O
ba O
thomišitše O
ka O
protšeke O
go O
hlama O
mmotlolo O
wa O
kgwebo O
wa O
balemi-potlana O
ka O
profenseng O
. O

Efa O
diphošo O
tše O
PEDI O
tšeo O
di O
dirilwego O
ke O
T.T. B-ORG
pele O
ga O
mo O
. O

Re O
amogela O
tumelelano O
magareng O
ga O
Eritrea B-LOC
le O
Ethiopia B-LOC
ya O
go O
thoma O
dipoledišano O
tša O
go O
rarolla O
mathata O
a O
bona O
a O
mollwane O
. O

Go O
eteletšwe O
pele O
ke O
Mokmišenare B-PER
wa O
maloba O
wa O
Porofense B-MISC
Lennit B-PER
Max I-PER
yo O
ga O
bjalo O
a O
llelago O
gore O
re O
leka O
go O
nyatšiša O
segwera O
sa O
setšhaba O
. O

Di O
tla O
thuša O
NER B-ORG
go O
hlokomela O
phethagatšo O
ya O
moabi O
wa O
mohlagase O
. O

E O
sego O
ka O
moka O
Mna B-PER
Motlatšamodulasetulo I-PER
, O
gomme O
ga O
ke O
leke O
go O
go O
šitiša O
. O

Mohlala O
1 B-MISC
: O
Modiredi O
o O
maemong O
a O
a O
itšego O
ka O
go O
Kgoro B-ORG
moo O
dikgopelo O
tša O
go O
tšwa O
setšhabeneg O
tša O
ditirelo O
tše O
itšego O
di O
šongwago O
. O

Mongwe O
moriti O
, O
mong O
o O
tsebja O
ke O
mosadi O
, O
Ke O
moriti O
, O
o O
swana O
le O
mong O
wa O
wona O
. O

Moo O
modiredi O
a O
lwalago O
kudu O
a O
palelwago O
ke O
go O
dira O
mošomo O
wa O
gagwe O
, O
mothwadi O
o O
swanetše O
gore O
a O
latele O
methalotlhahli O
yeo O
e O
amogetšwego O
malebana O
le O
go O
tloša O
modiredi O
mošomong O
pele O
a O
ka O
fetšiša O
ditirelo O
tša O
modiredi O
go O
ya O
le O
ka O
moo O
go O
laeditšwego O
ka O
gare O
ga O
Khoutu B-MISC
ya I-MISC
Tirišo I-MISC
ye I-MISC
Botse I-MISC
ka O
ga O
Go O
koba O
yeoe O
e O
le O
go O
ka O
go O
Šetulo B-MISC
8 I-MISC
ya I-MISC
Molao I-MISC
wa I-MISC
Dikamano I-MISC
tša I-MISC
Mešomo I-MISC
. O

Bašomedi O
ba O
swanetše O
ke O
lifi O
ya O
ngwaga O
ya O
matšatši O
a O
21 B-MISC
ka O
go O
latelana O
, O
goba O
ka O
tumelelano O
, O
letšatši O
le O
tee O
matšatšing O
a O
17 B-MISC
ao O
a O
šomilwego O
, O
goba O
iri O
e O
tee O
godimo O
ga O
diiri O
tše O
17 B-MISC
tšeo O
di O
šomilwego O
. O

Go O
ya O
ka O
dipeelano O
tša O
temana O
ya O
2 B-MISC
ya O
Šetulo B-MISC
6 I-MISC
go O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Molaotheo I-MISC
, O
melao O
ka O
moka O
yeo O
e O
bego O
e O
šoma O
pele O
ga O
go O
hlamiwa O
ga O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Molaotheo I-MISC
, O
ka O
taolo O
ya O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Molaotheo I-MISC
, O
e O
tla O
tšwela O
pele O
go O
šoma O
go O
fihlela O
ge O
e O
fetolwa O
goba O
e O
phumolwa O
. O

Ditirelo B-ORG
tša I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
tša I-ORG
Kgašo I-ORG
ke O
mogaši O
o O
le O
noši O
wa O
setšhaba O
woo O
o O
nago O
le O
laesense O
ka O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
. O

bolela O
ka O
hlogo O
ye O
e O
tlwaelegilego O
gomme O
a O
bolela O
ka O
hlogo O
ye O
e O
tlwaelegilego O
gomme O
a O
itokišeditše O
yona O
mohlala O
, O
Radipapadi B-PER
yo O
ke O
itokišeditše O
yona O
mohlala O
, O
Pabalelo B-PER
ya O
mo O
ratago O
. O
meetse O
; O
le O
go O
dira O
dinyakišišo O
ka O
phapošingborutelo O
mohlala O
, O
ka O
go O
botšiša O
dipotšišo O
. O

" O
Ke O
lebaka O
le O
le O
dirago O
gore O
o O
gane O
go O
mo O
alela O
" O
" O
Etse O
go O
mo O
alela O
le O
ra O
go O
robala O
naye O
" O
" O
Wena O
o O
re O
ke O
ra O
eng O
" O
" O
Ge O
o O
ka O
mo O
inela O
ka O
meetseng O
a O
nyaoga O
tšhila O
yela O
ya O
mmeleng O
wa O
gagwe O
, O
wa O
mo O
gohla O
ka O
sesepe O
le O
poratšhe O
ya O
go O
koropa O
mohlomongwe O
nka O
leka O
go O
mmatamela O
. O
? O

Monica B-PER
o O
reka O
dinyakwapšalo O
tša O
gagwe O
dikoporasing O
tša O
Mthiza B-ORG
Farmers I-ORG
Co-op I-ORG
le O
East B-ORG
Cape I-ORG
Co-op I-ORG
. O

E O
ka O
segatišing O
sa O
mantšu O
, O
naa O
se O
šetše O
se O
tšweleditšwe O
? O

Bjale O
lesela O
bana O
go O
tlola O
ditabo O
tše O
nnyane O
tše O
10 B-MISC
, O
tša O
go O
latelwa O
ke O
go O
kobakoba O
ga O
tlhano O
ka O
leoto O
le O
tee O
felo O
gotee O
ba O
buše O
ba O
dire O
gatlhano O
ka O
leetong O
le O
lengwe O
. O

Sekaseka O
kgopolo O
ye O
o O
lebeletše O
phedišano O
magareng O
a O
Mmatlala B-PER
le O
Lekope B-PER
. O

FIFA B-ORG
e O
nale O
palo O
ya O
godimo O
ya O
dinaga O
tšeo O
elego O
maloko O
go O
feta O
le O
dinaga O
tšeo O
elego O
maloko O
a O
Lekgotla B-ORG
la I-ORG
Ditšhabakopano I-ORG
mme O
seo O
ke O
sešupo O
sa O
thekgo O
ya O
dipapadi O
. O

Molekgotlaphethiši B-PER
Dugmore I-PER
o O
be O
a O
ferekane O
ka O
baka O
le O
maemo O
a O
moragorago O
ka O
Enkanini B-LOC
. O

Go O
ya O
ka O
melawana O
ya O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Maphodisa I-ORG
a I-ORG
Motšwaoswere I-ORG
a I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
o O
swanetše O
go O
: O

Maloko O
a O
SAGNC B-ORG
ga O
ba O
hwetše O
megolo O
, O
eupsha O
ba O
bušetšwa O
tšhelete O
ya O
ditshenyegelo O
tšeo O
di O
tshwalanego O
le O
go O
šoma O
mo O
go O
Khansele B-ORG
. O

Iša O
foromo O
ya O
kgopelo O
ka O
go O
kantoro O
ya O
Kantoro B-ORG
ya I-ORG
Ngwadišo I-ORG
ya I-ORG
Khamphani I-ORG
le I-ORG
Thoto I-ORG
ya I-ORG
Botsebi I-ORG
. O

Leina O
le O
Vuki B-MISC
ke O
lentšu O
la O
Sesotho B-MISC
leo O
le O
hlalošago O
go O
ema O
ge O
le O
fetolelwa O
ka O
setlogo O
. O

Ke O
lona O
lehufa O
la O
go O
swana O
le O
la O
Mašilwane B-PER
. O

Gape O
go O
na O
le O
tšhošetšo O
ya O
phetogo O
ya O
klaemete O
ka O
lebaka O
la O
dipalopalo O
tše O
di O
oketšegago O
tša O
greenhouse O
gases O
( O
GHGs B-MISC
) O

Ngwana O
o O
rile O
go O
wa O
kalana O
ba O
nama O
ba O
tshela O
Lepelle B-LOC
. O

Ke O
thaba O
go O
go O
tsebiša O
gore O
o O
thwetšwe O
go O
šoma O
ka O
konteraka O
ya O
mošomo O
wo O
o O
lefelwago O
go O
ya O
ka O
mošomo O
wo O
o O
phethilwego O
ka O
go O
porotšeke O
ya O
Porokerama B-ORG
yeo I-ORG
e I-ORG
Ikgethago I-ORG
ya I-ORG
Mešomo I-ORG
ya I-ORG
Setšhaba I-ORG
( O
SPWP B-ORG
) O

Ge O
a O
bolela O
le O
BuaNews B-ORG
, O
mmago O
mohu O
Jeremia B-PER
Ntuli I-PER
, O
Maria B-PER
Ntuli I-PER
o O
boletše O
gore O
o O
thabile O
ge O
bjale O
mafelelong O
a O
hweditše O
sebaka O
sa O
go O
boloka O
morwa O
wa O
gagwe O
ka O
tsela O
ya O
tlhompho O
. O

Polelo O
ya O
mopresidente O
letšatšing O
le O
, O
e O
tlile O
le O
matsapa O
a O
go O
leka O
go O
tliša O
kaonafalo O
ya O
maphelo O
a O
Maafrika B-PER
Borwa I-PER
. O

Go O
hwetšagala O
gore O
Lahlang B-PER
ga O
seyena O
angwadilego O
lengwalo O
, O
eupša O
le O
ngwadilwe O
ke O
Phankga B-PER
le O
Mokhura B-PER
. O

Hlokomela O
: O
Ge O
e O
le O
gore O
o O
tlogetše O
phrofešene O
ya O
gago O
pele O
nako O
ya O
mengwaga O
ye O
lesome O
e O
ka O
fela O
, O
o O
ka O
se O
dumelelwe O
go O
ingwadiša O
ka O
fase O
ga O
maemo O
a O
itsego O
. O

Mohlankedi B-PER
wa I-PER
Tshedimošo I-PER
/ O
Mothuša B-PER
Mohlankedi I-PER
wa I-PER
Tshedimošo I-PER
: O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Kgoboketšo I-ORG
ya I-ORG
Matlotlo I-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
. O

Phadišano O
e O
ile O
go O
bulwa O
semmušo O
ka O
la O
31 B-MISC
Agostose I-MISC
2006 I-MISC
. O

Kgoro O
ya O
tsheko O
ya O
tekatekano O
yeo O
ditshepedišo O
di O
tlišitšwego O
pele O
ga O
yona O
go O
latela O
, O
goba O
go O
ba O
ka O
fase O
ga O
molao O
wo O
, O
e O
swanetše O
go O
dira O
dinyakišišo O
ka O
mokgwa O
woo O
o O
kgethilwego O
gomme O
e O
phethe O
ge O
e O
le O
gore O
kgethollo O
yeo O
e O
sa O
lokago O
, O
polelo O
ya O
lehloyo O
goba O
tlhorišo O
go O
latela O
maemo O
a O
ditaba O
, O
e O
diregile O
go O
ya O
ka O
mabarebare O
. O

Di O
ka O
no O
ba O
di O
sa O
lekane O
. O

Go O
ya O
ka O
khathuni O
ye O
yo O
a O
šalago O
o O
tlile O
go O
šala O
le O
eng O
Efa O
ntlha O
e O
TEE O
? O

Maloko O
a O
bo O
raditaba O
a O
laletšwa O
go O
ba O
gona O
tirelong O
ya O
mokete O
wa O
bophelo O
bja O
Mopišopomogolo B-PER
Denis I-PER
Hurley I-PER
. O

Kgwebišano O
ye O
e O
oketšegilego O
, O
ditheknolotši O
tše O
mpsha O
, O
dipeeletšo O
tša O
dinaga O
tša O
ka O
ntle O
, O
bobegaditaba O
bjo O
bo O
golago O
, O
le O
dikgokaganyo O
tša O
Inthanete B-MISC
di O
hlohleletša O
kgolo O
ya O
ekonomi O
le O
kgatelopele O
ya O
batho O
. O

Ke O
ka O
lebaka O
la O
eng O
Bubbles B-PER
a O
tšholla O
megokgo O
Efa O
kakanyo O
ya O
gago O
? O

Go O
bonala O
go O
se O
na O
le O
peakanyetšo O
ya O
semolao O
ye O
e O
matlafatšago O
kgorotsheko O
ya O
masetarata O
go O
lekola O
diphegišano O
tša O
segae O
go O
tšwa O
go O
Dikgorotshekosetlwaedi B-ORG
. O

Go O
tlo O
beakanyetšwa O
' O
interview O
' O
gare O
ga O
gago O
le O
batho O
ba O
babedi O
bao O
ba O
kgethilwego O
ke O
Komiti B-ORG
ya I-ORG
Dikeletšo I-ORG
tša I-ORG
Seprofešenale I-ORG
ya I-ORG
SACNASP I-ORG
. O

E O
be O
e O
le O
Dimakatšo B-MISC
tša O
nnete O
ka O
go O
re O
o O
be O
a O
tlile O
a O
se O
a O
nagana O
le O
gona O
a O
sa O
tsebe O
yo O
e O
lego O
papagwe O
? O

Ke O
na O
le O
tshepo O
ya O
gore O
kamogelo O
ya O
borutho O
ya O
batho O
Durban B-LOC
le O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
e O
tla O
dira O
golre O
ketelo O
ya O
le O
na O
ebe O
ya O
ditiragalo O
le O
matemogelo O
a O
mabotse O
. O

c B-MISC
dikgonagatšo O
tša O
karolo O
25 B-MISC
tša O
Molaotheo B-MISC
; O
le O
d B-MISC
ge O
e O
le O
gore O
motho O
yo O
a O
amegago O
o O
tla O
tšwela O
pele O
goholega O
ka O
tirišo O
ya O
thoto O
yeo O
e O
angwago O
goba O
aowa O
. O

Ge O
o O
feditše O
go O
dira O
dikhopi O
mothuši O
wa O
phapoši O
ya O
go O
bala O
o O
tla O
go O
fa O
mokitlana O
woo O
o O
swanetšego O
gore O
o O
go O
iše O
go O
tee O
le O
tefo O
ya O
gago O
go O
kantoro O
ya O
Boingwadišo B-ORG
, O
Phapoši O
G111 B-MISC
. O

Mmabohlajane O
: O
Le O
a O
mo O
fahla O
rangwane O
. O

Ke O
maloko O
ao O
a O
ka O
bago O
a O
10 B-MISC
500 I-MISC
ao O
a O
ilego O
a O
amega O
gomme O
SMS B-MISC
e O
ile O
ya O
romelwa O
go O
maloko O
a O
go O
a O
tsebiša O
ka O
diphetogo O
tše O
mo O
ditefelong O
tša O
ona O
tša O
kgwedi O
ka O
kgwedi O
tša O
setlamo O
sa O
tša O
kalafi O
. O

Pele O
Ntlatlana B-PER
a O
kura O
molomo O
wa O
gagwe O
, O
o O
hlabile O
morwediagwe O
ka O
lerumo O
la O
setšo O
. O

Re O
swanetše O
go O
phethagatša O
leano O
le O
go O
tšwetša O
pele O
go O
kgatha O
tema O
ga O
barekiši O
ba O
mebileng O
le O
bagwebi O
ba O
boagišani O
. O

E O
ka O
bewa O
godimo O
ga O
basenyi O
bao O
ba O
ahloletšwego O
dipaka O
tša O
tokišo O
ye O
e O
hlapeditšwego O
ke O
dikgorotsheko O
. O

Ngaka B-PER
Lourens I-PER
o O
thomile O
go O
šoma O
godimo O
ga O
se O
gomme O
nna O
ka O
fetšiša O
mošomo O
morago O
ra O
tšweletša O
tshepetšo O
ya O
go O
dira O
CS B-MISC
ka O
maemo O
le O
tšhireletšo O
tša O
godimo O
. O

Dipampiri O
tše O
mmalwa O
tša O
tshedimošo O
di O
ngwadilwe O
gomme O
se O
se O
tla O
beakanya O
sebopego O
sa O
leano O
la O
MEDS B-MISC
ka O
tshepedišo O
ye O
e O
tšwelago O
pele O
. O

Lufuno B-PER
e O
be O
e O
le O
yo O
mobotsana O
, O
yo O
mosehlana O
mola O
Mukhabudi B-PER
e O
le O
ntsho O
ka O
fifala O
, O
ka O
dithama O
tša O
go O
gaiwa O
. O

Bongaka O
Lenyalo B-PER
. O

Ngwana O
o O
ka O
ba O
le O
yena O
ge O
o O
itebeletše O
Ga O
go O
selo O
mo O
, O
ngwana O
a O
ka O
se O
be O
le O
ngwana O
. O

Tšhitišo O
goba O
titelego O
ka O
go O
tloša O
ditaelo O
tša O
moadimišwa O
yo O
mogoIo O
go O
a O
šitiša O
le O
go O
ditela O
taelo O
ya O
yo O
a O
rwalago O
maikarabelo O
a O
ditšhelete O
. O

Tše O
Diswa O
: O
Ka O
2010 B-MISC
GEMS B-ORG
e O
tla O
ka O
Kgokaganyo B-ORG
ya I-ORG
GEMS I-ORG
yeo O
e O
tla O
tšeago O
sebaka O
sa O
kgokaganyo O
ya O
Prime B-ORG
Cure I-ORG
yeo O
e O
maloko O
a O
bego O
a O
e O
šomiša O
mo O
mengwageng O
e O
meraro O
ye O
e O
fetilego O
. O

Selokene O
sa O
bašomi O
ba O
rena O
ba O
Sebjana B-ORG
sa I-ORG
Lefase I-ORG
sa I-ORG
2010 I-ORG
ke O
KE B-MISC
NAKO I-MISC
. O

Banolofatši O
le O
bona O
ba O
itsebišitše O
go O
dibopego O
tša O
go O
fapafapana O
bjalo O
ka O
Dikhansele B-ORG
tše I-ORG
Nnyane I-ORG
, O
Dikomiti B-ORG
tša I-ORG
Diwate I-ORG
, O
dikgoro B-ORG
tša I-ORG
Toropokgolo I-ORG
tša O
go O
fapafapana O
gammogo O
le O
dikomiti O
tša O
go O
fapafapana O
. O

Tumelelo O
ya O
go O
nyaka O
diepšane O
go O
ya O
ka O
karolo O
6 B-MISC
( O
a O
) O
goba O
6 B-MISC
ya I-MISC
Molao I-MISC
wa I-MISC
Diminerale I-MISC
le O
tokelo O
ya O
diminerale O
ya O
molao O
wa O
tlwaelo O
yeo O
e O
kgomantswego O
le O
tsona O
mmogo O
le O
phemiti O
ya O
go O
nyaka O
diepšane O
yeo O
e O
filwego O
go O
ya O
ka O
karolo O
6 B-MISC
ya I-MISC
Molao I-MISC
woo O
o O
boletšwego O
. O

" O
Kgalema B-PER
ke O
mpholo O
ka O
lapeng O
la O
gagwe O
le O
setšhabeng O
ka O
kakaretšo O
. O
" O

Ditokumente O
tše O
ntši O
ke O
tša O
HTML B-MISC
. O

Bothakga O
bjola O
bo O
bego O
bo O
bogwa O
ka O
gare O
ga O
toropo O
ya O
Johannesburg B-LOC
bo O
fofile O
bjalo O
ka O
tšie O
, O
mebila O
ke O
matlotla O
e O
leša O
dihlong O
. O

Tlhako O
ya O
Molaotshepetšo B-MISC
e O
tšeela O
hlogong O
gore O
re O
lebane O
le O
tlhotlo O
ya O
kloupalaeseišene O
le O
gore O
dipolelo O
tša O
rena O
tša O
tlhago O
di O
swanetše O
go O
ba O
karolo O
ya O
tikologo O
ya O
rena O
ya O
theknolotši O
ya O
go O
gola O
ka O
lebelo O
. O

Karolo B-MISC
50(1) I-MISC
ya I-MISC
Molaotheo I-MISC
wo O
mofsa O
e O
fegilwe O
go O
fihla O
ka O
30 B-MISC
Aprele I-MISC
1999 I-MISC
. O

ELA O
HLOKO O
: O
Phemiti O
ye O
ya O
go O
amogela O
hlapi O
go O
tšwa O
dinageng O
tša O
ka O
ntle O
ga O
e O
akaretše O
hlapi O
ye O
e O
hwetšagalago O
meetseng O
a O
a O
hlwekilego O
ye O
e O
laolwago O
ke O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
tša I-ORG
Temo I-ORG
. O

Lephodisa O
la O
motšwaoswere O
ke O
leloko O
la O
setšhaba O
le O
le O
phethago O
mešomo O
ya O
motšwaoswere O
( O
bonnyane O
diiri O
tše O
16 B-MISC
ka O
kgwedi O
) O
ya O
bophodisa O
goba O
ya O
mohutua O
wo O
mongwe O
mo O
go O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Maphodisa I-ORG
a I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
( O
SAPS B-ORG
) O
ka O
boithaopo O
ntle O
le O
go O
lefelwa O
mabapi O
le O
mošomo O
woo O
. O

A. O
O O
be O
a O
loya O
. O

Matsenyagae B-MISC
a I-MISC
Molaotheo I-MISC
a O
gatelela O
gore O
maikemišetšo O
a O
Molaotheo B-MISC
ke O
go O
: O

Megopolo O
ye O
tsepeletšego O
go O
tee O
ya O
batho O
ba O
Bogare B-LOC
le I-LOC
Borwa I-LOC
bja I-LOC
Amerika I-LOC
go O
ya O
ka O
tlhatlhobo O
ye O
ke O
go O
re O
ba O
boso O
ka O
letlalo O
, O
ba O
befela O
ka O
pela O
, O
khuduega O
, O
ga O
ba O
nagane O
, O
ke O
ditlaela O
, O
ka O
ba O
na O
nnete O
ebile O
ba O
a O
nyeletša O
. O

A O
ke O
re O
o O
ile O
ke O
thule O
sekutu O
Boladu B-PER
bo O
sa O
hupetše O
, O
mphe O
sebaka O
ke O
bo O
menye O
bo O
tšwe O
ka O
moka O
? O

Sefoka O
se O
se O
kile O
sa O
abjwa O
ke O
Mokgatlo B-ORG
wa I-ORG
Badudi I-ORG
wsa I-ORG
Adelaide I-ORG
. O

Gabotsebotse O
moya O
wa O
go O
Dira B-MISC
ka I-MISC
Mokgwa I-MISC
wo I-MISC
o I-MISC
sa I-MISC
Tlwaelegago I-MISC
, O
o O
swanetše O
go O
aparela O
ka O
moka O
bao O
ba O
nago O
le O
lehlogonolo O
la O
go O
šomela O
mmušo O
. O

Bothata O
bjo O
bo O
tšwelelago O
seretong O
se O
, O
o O
bona O
bo O
ka O
rarollwa O
bjang O
Efa O
kgopolo O
ya O
gago O
? O

Nna O
ke O
Sebata B-PER
, O
modulasetulo O
wa O
mokgatlo O
mo O
porofenseng O
ya O
rena O
. O

Bjale O
atiša O
palo O
yeo O
ka O
palo O
ya O
direi O
tšeo O
di O
lego O
sebakeng O
sa O
100 B-MISC
m O
( O
mohlaleng O
wa O
rena O
direi O
di O
be O
di O
katogane O
sebaka O
sa O
0,9 B-MISC
m O
, O
seo O
se O
rago O
gore O
go O
na O
le O
direi O
tše O
111 B-MISC
sebakeng O
sa O
100 B-MISC
m O
) O

Molao B-MISC
wa I-MISC
Dipeakanyo I-MISC
tša I-MISC
Kalafo I-MISC
wa I-MISC
1998 I-MISC
( O
Molao B-MISC
wa I-MISC
bo I-MISC
113 I-MISC
wa I-MISC
1998 I-MISC
) O
: O
Molao O
wo O
o O
fana O
ka O
tokelo O
ya O
go O
nyaka O
kalafo O
ka O
ntle O
le O
tumelelo O
ya O
mong O
wa O
thušo O
ya O
kalafo O
. O

nkeLe O
: O
Afa O
rena O
tate O
wa O
rena O
o O
a O
šoma O
Gape O
ka O
mo O
ntle O
batho O
ba O
a O
re O
sega O
, O
ba O
re O
tate O
wa O
rena O
e O
dio O
ba O
ramolao O
ka O
leina O
. O

Makgolo O
a O
difolaga O
tša O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
le O
diaparo O
tša O
mogopo O
wa O
FIFA B-ORG
wa O
ditokišetšo O
, O
dikepisi O
le O
matlakala O
a O
ditshedimošo O
di O
ile O
tša O
phatlalatšwa O
nakong O
ya O
lesolo O
. O

Merusu B-ORG
ya O
phatlalatša O

Fana O
ka O
dintlha O
tše O
di O
latelago O
mabapi O
le O
motho O
yo O
go O
begwago O
gore O
orile O
a O
ntše O
a O
tseba O
goba O
ka O
tlhokomologo O
a O
se O
lokiše O
bofokodi O
bja O
sedirišwa O
. O

Ka O
gona O
, O
Meisie B-PER
o O
be O
a O
tlile O
go O
tlogela O
mošomo O
dikgwedi O
tše O
tharo O
gomme O
ka O
morago O
ga O
moo O
ba O
be O
ba O
tlile O
go O
nyakega O
tšhelete O
ye O
ntši O
ya O
go O
reka O
maleiri O
a O
ngwana O
, O
diaparo O
le O
ditshenyegelo O
tše O
dingwe O
tša O
go O
godiša O
ngwana O
. O

Motseng O
wa O
Mapatšakeng B-LOC
go O
rena O
manyami O
ka O
ge O
bontši O
bja O
badudi O
e O
le O
badiidi O
. O

Tšhupatsela O
yekhwi O
e O
tla O
hwetšagala O
go O
Khomišene B-ORG
ya I-ORG
Afrika-Borwa I-ORG
ya I-ORG
Ditokelo I-ORG
tša I-ORG
Botho I-ORG
go O
ya O
go O
Agostose B-MISC
2003 I-MISC
e O
sego O
ka O
morago O
ga O
fao O
. O

Ka O
pela O
ge O
tumelelo O
ya O
gago O
ya O
go O
lefa O
100% B-MISC
ya O
ditšhelete O
tša O
gago O
tša O
kalafo O
bjalo O
ka O
motho O
yo O
a O
tšwelego O
phenšene O
e O
phethagatšwa O
, O
ge O
GEPF B-MISC
e O
tiišetša O
gore O
o O
tla O
hwetša O
thušo O
yeo O
, O
karolo O
ya O
thušo O
yeo O
o O
šetšego O
o O
e O
lefile O
e O
tla O
bušetšwa O
go O
wena O
. O

Ke O
morero O
ofe O
woo O
Bubbles B-PER
a O
rego O
a O
ka O
se O
o O
dire O
? O

Morago O
ga O
fa O
Bubbles B-PER
o O
ile O
a O
dira O
eng O
seo O
se O
ilego O
sa O
nyamiša O
rragwe O
? O

e O
tla O
go O
fetola O
semeetseng O
ka O
SMS B-MISC
gomme O
ya O
go O
fa O
tshedimošo O
ya O
ka O
ga O
dikholego O
tša O
gago O
tše O
di O
hwetšagalago O
. O

Maime B-PER
o O
ngwalela O
Mmakgowa B-PER
lengwalwana O
la O
lerato O
ba O
le O
ka O
phapošeng O
, O
morutišigadi O
Lesedi B-PER
o O
a O
ba O
tanya O
. O

MaShadi B-PER
: O
Kae O
Mošomong O
Ga O
a O
na O
mogwera O
fao O
? O

Ge O
e O
le O
gore O
lapa O
le O
le O
dual O
go O
BODULO O
BJA O
GO O
FETA O
BOTEE O
, O
ngwala O
khoute O
ka O
go O
bodulo O
bjo O
BOGOLO O
bjoo O
lapa O
le O
le O
dulago O
go O
lona O
ka O
gare O
ga O
lepokisi O
. O

Tokumente O
efe O
goba O
efe O
yeo O
e O
laeditšwego O
, O
mohlala O
, O
Tsebagatšo B-MISC
ya I-MISC
Tšhireletšo I-MISC
, O
Setifikeiti B-MISC
sa I-MISC
Moento I-MISC
wa I-MISC
Rebisi I-MISC
, O
bj.bj. O

Tšatšikgwedi O
la O
go O
thoma O
la O
karolwana O
: O
1 B-MISC
Setemere I-MISC
2000 I-MISC
. O

Batho B-ORG
Pele I-ORG
e O
bea O
" O
Batho B-ORG
Pele I-ORG
" O
bjalo O
ka O
molawana O
wa O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Setšhaba I-ORG
. O

Ge O
Sefularo B-PER
a O
mo O
soletše O
dijo O
, O
a O
kwe O
di O
mo O
tlabatlabiša O
dibete O
di O
nkga O
muši O
a O
nape O
a O
di O
lese O
. O

Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
ga O
e O
dire O
gore O
go O
be O
le O
dipotšišo O
ka O
tša O
gago O
tšeo O
di O
tsebyago O
ke O
wena O
fela O
le O
tša O
sephiri O
. O

Ge O
o O
ngwadiša O
goba O
o O
lefa O
, O
SARS B-ORG
e O
tlo O
šomana O
le O
go O
boingwadišo O
bja O
gago O
mo O
matšatšing O
a O
10 B-MISC
a O
mošomo O
. O

Mabapi O
le O
taolo O
ya O
mokitlana O
, O
Kgotla B-ORG
Kgolo I-ORG
e O
ile O
ya O
dira O
sephetho O
ka O
kgetse O
yeo O
e O
amanago O
le O
mmasepala O
wa O
Thekwini B-LOC
sa O
gore O
bommasepala O
ba O
lokelwa O
go O
kgaola O
tirelo O
go O
bašomiši O
bao O
ba O
sa O
lefelelego O
tšhomišo O
ya O
meetse O
ya O
go O
feta O
dilitere O
tše O
6000 B-MISC
. O

Maloko B-PER
a I-PER
Emerald I-PER
a O
na O
le O
kholego O
ya O
kalafo O
ya O
meno O
ye O
e O
nago O
le O
mollwane O
wa O
mohlakanelwa O
wa O
R6 B-MISC
300 I-MISC
ka O
moholegi O
mo O
mengwageng O
ye O
mengwe O
le O
ye O
mengwe O
ye O
mebedi O
. O

Sekhwama B-MISC
se O
na O
le O
mekgwa O
ya O
go O
fapafapana O
ya O
go O
dira O
gore O
bathwadi O
ba O
romele O
tshedimošo O
ya O
bašomi O
ba O
bona O
go O
Sekhwama B-MISC
. O

FUEL O
- O
Palo B-MISC
ya O
dikhilometara O
tše O
di O
sepetšwego O
ka O
litara O
ye O
e O
šomišitšwego O
. O

ka O
tlase O
ga O
" O
Name O
" O
( O
mohlala O
: O
00 B-MISC
, O
01 B-MISC
bj.bj O
) O

A O
tomola O
mahlo O
tsoro O
ya O
go O
tšwa O
Bloodriver B-LOC
ge O
e O
bona O
dintlo O
tša O
mabonwa O
tše O
nkego O
ga O
se O
tša O
agwa O
ke O
bana O
ba O
mala O
a O
basadi O
. O

Mo O
kgethong O
ya O
Beryl B-PER
: O
Go O
na O
le O
kholego O
ya O
ka O
ntle O
ga O
bookelo O
ya O
ngaka O
ya O
setsebi O
ya O
ditlhahlobo O
tše O
tharo O
moholegi O
ka O
o O
tee O
ka O
ngwaga O
go O
iša O
go O
ditlhahlobo O
tše O
hlano O
lapa O
ka O
le O
tee O
ka O
ngwaga O
. O

ei O
ngwalollo O
ya O
pego O
ye O
e O
ka O
theeletšwago O
ya O
letlakala O
la O
A4 B-MISC
goba O
karolo O
ya O
yona O
R12 B-MISC
. O

Ditšhaba O
tšeo O
di O
sa O
bitšwago O
Bakone B-PER
le O
lehono O
, O
setlogong O
sa O
tšona O
di O
be O
di O
bina O
phoofolo O
še O
ya O
go O
befa O
, O
ya O
maledu O
a O
go O
kgotla O
ka O
sefega O
, O
ya O
molomo O
wo O
nkego O
e O
a O
hlagola O
, O
go O
thwego O
ke O
' O
Kokoon B-MISC
' O
gona O
' O
Gnu B-MISC
' O
ka O
mola O
d O
ipukung O
tša O
baithutadiphoofolo O
. O

Ge O
re O
šetša O
dipalopalo O
tšeo O
di O
bontšhago O
phokotšego O
ya O
maemo O
a O
monono O
le O
ge O
e O
ka O
ba O
bokaakang O
bja O
dibolang O
mašemong O
ao O
a O
sa O
nošetšwego O
mono O
Borwa B-LOC
bja I-LOC
Afrika I-LOC
, O
gona O
go O
na O
le O
mabaka O
a O
mmalwa O
a O
a O
tiilego O
ao O
a O
dirago O
gore O
re O
akanye O
pšalo O
ya O
dibjalo O
tšeo O
di O
šireletšago O
mmu O
( O
cover O
crops O
) O

Ka O
ntle O
le O
dithulano O
ka O
ga O
tlhweko O
le O
tshephagalo O
ya O
datha O
, O
ditšhupetšo O
tše O
di O
latelago O
di O
abilwego O
ke O
Sehlopha B-ORG
sa I-ORG
Tekolo I-ORG
ya I-ORG
Lekala I-ORG
la I-ORG
Toka I-ORG
ye I-ORG
e I-ORG
Kopantšwego I-ORG
[ O
Integrated B-ORG
Justice I-ORG
Sector I-ORG
Review I-ORG
Team I-ORG
] O
di O
a O
laela O
. O

Dikoketšo O
tša O
ngwaga O
tša O
bolaodi O
bja O
ka O
godimo O
( O
dintlha O
tša O
( O
HAY B-ORG
) O
tŠa O
392+ B-MISC
) O
di O
tla O
bewa O
ke O
Lekgotla B-ORG
mme O
di O
tla O
ya O
ka O
bokgoni O
moŠomong O
bja O
balaodi O
bao O
ba O
itšeng O
bjalo O
ka O
ge O
go O
kwanwe O
ka O
go O
Kontraka B-MISC
ya I-MISC
Bokgoni I-MISC
yeo O
e O
tšenelwago O
ka O
go O
beelana O
lebaka O
. O

Le O
ge O
e O
le O
gore O
karolo O
9 B-MISC
ya O
ka O
godimo O
e O
hlaloša O
go O
se O
kgetholle O
, O
seripa O
se O
segolo O
sa O
setšhaba O
sa O
merafe O
se O
sa O
hlokofatšwa O
ka O
tlhokego O
ya O
tekatekano O
, O
go O
swana O
le O
basadi O
, O
batho O
bao O
ba O
nago O
le O
bogole O
batho O
bao O
ba O
phelago O
le O
HIV B-MISC
and I-MISC
AIDS I-MISC
mme O
go O
na O
le O
phapano O
ya O
maemo O
a O
bophelo O
magareng O
a O
batho O
bao O
ba O
dulago O
ka O
go O
dinagamagae O
le O
metsesetoropo O
. O

Maatla O
- O
Boineelo B-MISC
bjo O
bo O
kgotsofatšago O
, O
ga O
a O
tšhabe O
mošomo O
. O

Re O
bona O
Mukhabudi B-PER
a O
ipha O
Basi B-PER
gomme O
mafelelong O
ba O
kitimišana O
ka O
maswika O
. O

Ye O
ke O
kelo O
ya O
fase O
kudu O
ge O
e O
bapet O
wa O
le O
palogare O
ya O
lefase O
ye O
e O
lekanyet O
wago O
go O
860 B-MISC
mm I-MISC
ka O
ngwaga O
. O

Ke O
tshepa O
gore O
Maloko B-PER
a I-PER
Palamente I-PER
a O
tla O
lemoga O
gore O
mmušo O
wa O
rena O
o O
etišitše O
pele O
ntwa O
kgahlanong O
le O
bosenyi O
. O

Le O
ge O
e O
le O
gore O
bontši O
bja O
ditlhaka O
bo O
emela O
medumo O
ya O
go O
swana O
, O
tše O
dingwe O
di O
a O
fapana O
. O

Foromo B-MISC
J294 I-MISC
: O
Tsebišo B-MISC
ya I-MISC
lehu I-MISC

Batho O
bao O
ba O
šudubago O
motšoko O
ba O
swarwa O
ke O
malwetši O
a O
itšego O
, O
mohlala O
, O
phetelo O
ya O
nko O
le O
molomo O
, O
le O
saenase O
. O

Mafelo O
a O
a O
arogantšwe O
ka O
makala O
a O
mabedi O
a O
mešomo O
yeo O
e O
lebantšhitšwego O
, O
wo O
mongwe O
le O
wo O
mongwe O
o O
na O
le O
malebiša O
a O
wona O
. O
makala O
a O
mabedi O
a O
mešomo O
yeo O
e O
lebantšhitšwego O
e O
thekgwa O
ke O
Lekala B-ORG
la I-ORG
Tirelo I-ORG
ya I-ORG
Khophoreiti I-ORG
le I-ORG
Kgokagano I-ORG
ya I-ORG
Tikologo I-ORG
, O
yeo O
e O
fanago O
ka O
ditirelo O
tša O
taolotshepetšo O
le O
thekgo O
ka O
kakaretšo O
go O
makala O
a O
mabedi O
a O
mešomo O
yeo O
e O
lebantšhitšwego O
. O

Mmoledi O
re O
sa O
le O
moo O
e O
re O
ke O
fe O
pego O
ya O
gore O
katlego O
ya O
maphodisa O
yeo O
e O
amago O
bagononelwa O
go O
bosenyi O
, O
ke O
poelo O
ya O
senthara O
ya O
theknolotši O
ya O
godimo O
ya O
rekoto O
ya O
Bosenyi B-MISC
. O

' O
11 B-MISC
. O

Dikabo O
tša O
nako O

Tšhišinyo O
ya O
go O
tlatša O
sekgala O
e O
tla O
neelwa O
Spikara B-PER
e O
ngwadilwe O
. O

nkeLe B-PER
: O
( O
Ka O
go O
fotla O
) O
Wena O
Mogale B-PER
ga O
ke O
nyake O
go O
bolela O
le O
wena O
. O

Selemo O
se O
se O
bile O
le O
ditlhohlo O
tše O
mmalwa O
. O

Lefelo B-MISC
le I-MISC
Tirelo I-MISC
- O
Molawana B-MISC
wa I-MISC
kago I-MISC
ya I-MISC
dintlo I-MISC
wo O
o O
abilego O
pholoto O
ya O
naga O
ye O
e O
nago O
le O
ditirelo O
tša O
motheo O
tša O
go O
swana O
le O
thepe O
ya O
meetse O
le O
kelelatšhila O
. O

Re O
ka O
se O
tšee O
diiri O
tša O
go O
feta O
e O
tee O
le O
seripa O
le O
Mna B-PER
Remoortere I-PER
. O

Sekwala B-PER
ka O
ge O
abe O
a O
tlwaetše O
go O
utswetša O
Mna B-PER
. O

Sehlakantšhi B-MISC
sa I-MISC
Ditefelo I-MISC
se O
diretšwe O
go O
nolofatša O
bophelo O
bja O
gago O
. O

Kgwebotemo O
ya O
mono O
Afrika-Borwa B-LOC
e O
bopa O
karolo O
ya O
ditiro O
tša O
lefase O
, O
ka O
fao O
e O
huetšwa O
ke O
tšeo O
di O
diragalago O
lefaseng O
. O

Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
e O
tla O
dira O
maitapitšo O
a O
go O
hlola O
le O
go O
diragatša O
dibaka O
tša O
g O
o O
matlafatša O
khutšo O
, O
le O
go O
fetela O
ka O
Israele B-LOC
le O
Palestina B-LOC
. O

Mo O
go O
Sehlopha B-MISC
sa I-MISC
Godimo I-MISC
, I-MISC
Kreiti I-MISC
ya I-MISC
7 I-MISC
e O
tla O
swanela O
go O
ba O
le O
diiri O
tša O
go O
ruta O
tše O
26.5 B-MISC
, O
mola O
Dikreiti B-MISC
tša I-MISC
8 I-MISC
le O
9 B-MISC
di O
swanetše O
go O
abelwa O
diiri O
tša O
go O
ruta O
tše O
27.5 B-MISC
. O

Molete O
wo O
o O
pipilwego O
wa O
mollwane O
wa O
rodding O
eye O
ke O
karolo O
ya O
lenaneokelelatšhila O
la O
phraebete O
la O
dithoto O
, O
gomme O
go O
realo O
ga O
se O
la O
Khansele B-ORG
. O

O O
rile O
go O
bona O
gore O
o O
idibetše O
, O
a O
tswalela O
lebati O
la O
ka O
pele O
a O
le O
kgonya O
, O
yena O
a O
tšwa O
ka O
la O
ka O
morago O
a O
tsena O
ka O
koloing O
a O
boela O
Selokwaneng B-LOC
a O
šutša O
pelo O
e O
tletše O
ka O
mafahleng O
. O

Kgetho O
ya O
go O
ntšha O
mpa O
, O
Molao B-MISC
wa I-MISC
1996 I-MISC
, O
( O
Molao B-MISC
wa I-MISC
bo I-MISC
92 I-MISC
wa I-MISC
1996 I-MISC
) O
: O
Molao O
wo O
o O
kgonthiša O
neelano O
go O
basadi O
ba O
mengwaga O
ye O
mengwe O
le O
ye O
mengwe O
go O
fihlelela O
ditirelo O
tša O
go O
ntšha O
mpa O
, O
ge O
di O
tloga O
di O
nyakega O
. O

Leina O
la O
gagwe O
e O
be O
e O
le O
Buyiswa B-PER
, O
eupša O
ga O
ke O
tsebe O
gore O
o O
go O
kae O
ka O
nako O
ye O
. O

Morago O
ga O
mengwaga O
ye O
seswai O
ya O
temokrasi O
, O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
bjale O
e O
fihlile O
go O
ntlha O
ye O
bohlokwa O
ka O
go O
histori O
ya O
yona O
. O

( O
c O
) O
Ge O
Khansele B-ORG
e O
ka O
fetiša O
Molaokakanywa B-MISC
woo O
o O
fetotšwego O
, O
Molaokakanywa B-MISC
woo O
o O
fetotšwego O
o O
swanetše O
go O
fetišetšwa O
go O
Kopano B-ORG
ya I-ORG
Maloko I-ORG
a I-ORG
Palamente I-ORG
ka I-ORG
Moka I-ORG
, O
gomme O
Kopano B-ORG
ya I-ORG
Maloko I-ORG
a I-ORG
Palamente I-ORG
ka I-ORG
Moka I-ORG
e O
ka O
fetiša O
Molaokakanywa B-MISC
woo O
o O
fetotšwego O
, O
o O
swanetše O
go O
romelwa O
go O
Mopresitente B-PER
gore O
o O
amogelwa O
. O

Ke O
no O
nyaka O
fela O
go O
botšiša O
ge O
eba O
Ngaka B-PER
Koekemoer I-PER
o O
na O
le O
setatamente O
sefe O
goba O
sefe O
se O
a O
nyakago O
go O
se O
fa O
pele O
ke O
thomiša O
ka O
dipotšišo O
. O

rwelego O
maikarabelo O
a O
merero O
ya O
ditšhelete O
ya O
setšhaba O
le O
le O
ka O
tšweletšago O
Molaokakanywa B-MISC
wa I-MISC
ditšhelete I-MISC
Kgobokanong I-MISC
. O

Le O
gona O
, O
le O
ge O
ke O
be O
ke O
le O
yo O
bjalo O
, O
ke O
tsebile O
gore O
tate O
a O
ka O
se O
dumele O
go O
dira O
seo O
ka O
ge O
e O
le O
monna O
wa O
go O
itlhompha O
le O
go O
rata O
nnete O
. O

go O
dira O
diteko O
tša O
mabokgoni O
le O
go O
tliša O
ditsela O
tše O
diswa O
Dikgorong B-ORG
tša O
diprofense O
tše O
di O
laolago O
mebušo O
ya O
selegae O
gammogo O
le O
Dikantoro B-ORG
tša I-ORG
Ditonakgolo I-ORG
. O

Ka O
go O
nyaka O
thekgo O
ya O
mebušo O
ANC B-ORG
e O
kgonne O
go O
ikwalakwatša O
bjalo O
ka O
mokgatlo O
wa O
go O
lwela O
tokologo O
e O
šomiša O
OAU B-ORG
bjalo O
ka O
seboleledi O
sa O
yona O
. O

Mphato O
wa O
Matlankane B-MISC
nkabe O
o O
wetše O
ka O
ngwaga O
wa O
1901 B-MISC
. O

Malwetši O
a O
go O
fetela O
, O
Ngaka B-PER
Frean I-PER
a O
realo O
, O
a O
be O
a O
tletše O
ka O
khonthinenteng O
. O

phemiti O
ya O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Kgwebo I-ORG
le I-ORG
Indasteri I-ORG
ge O
go O
nyakega O

Ge O
mohu O
a O
be O
a O
le O
ka O
lenyalong O
la O
setšo O
( O
lenyalo O
la O
mathomo O
) O
le O
mosadi O
A B-MISC
, I-MISC
le O
ka O
go O
lenyalong O
la O
semmušo O
le O
mosadi O
B B-MISC
, O
ntle O
le O
go O
fediša O
lenyalo O
la O
setšo O
, O
gona O
lenyalo O
la O
semmušo O
ga O
le O
amogelege O
mme O
lenyalo O
la O
setšo O
ke O
lona O
leo O
le O
amogelegago O
. O

Ge O
wena O
goba O
wa O
lapa O
la O
gago O
a O
hloka O
dikeletšo O
goba O
thušo O
, O
o O
kgopelwa O
gore O
o O
ikgokaganye O
le O
ba O
Thušo B-MISC
ya I-MISC
AIDS I-MISC
go O
0860 B-MISC
100 I-MISC
646 I-MISC
. O

Mokgopedi O
goba O
setho O
sa O
boraro O
seo O
se O
lego O
kgahlanong O
di O
ka O
dira O
kgopelo O
go O
kgorotsheko O
go O
ka O
hwetša O
thušo O
morago O
ga O
go O
palelana O
le O
ditsela O
tša O
tshekoleswa O
ya O
ka O
Gare O
. O

Institšuti B-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
( O
AISA B-ORG
) O
e O
be O
e O
le O
mokgatlo O
wo O
o O
ikemetšego O
, O
wo O
e O
sego O
wa O
mokgatlo O
wa O
polotiki O
mme O
o O
ngwadišitšwe O
ka O
tlase O
ga O
karolo O
ya O
21 B-MISC
ya I-MISC
Molao I-MISC
wa I-MISC
Dikhamphani I-MISC
wa I-MISC
1973 I-MISC
bjalo O
ka O
mokgatlo O
wo O
o O
sa O
ikgobokeletšego O
matlotlo O
. O

Re O
šetše O
re O
bone O
gore O
, O
mantšu O
a O
maswa O
ao O
a O
tšwelelago O
, O
metšwa O
ke O
indasteri O
ye O
mono O
gae O
le O
moše O
wa O
mawatle O
morago O
ga O
ge O
difilimi O
tše O
dikopana O
tšeo O
di O
thopilego O
difoka O
, O
di O
se O
na O
go O
phethwa O
ka O
katlego O
. O

Ge O
o O
feditše O
go O
laetša O
dikhopi O
tšeo O
o O
di O
nyakago O
, O
o O
swanetše O
o O
tlatše O
foromo O
ya O
go O
otara O
gomme O
o O
e O
fe O
mohlankedi O
wa O
Phapoši B-ORG
ya I-ORG
go I-ORG
Bala I-ORG
, O
yoo O
a O
tlago O
go O
go O
fa O
lenanetheko O
, O
leo O
le O
swanetšwego O
le O
lefše O
, O
e O
kaba O
ka O
tšhelete O
goba O
ka O
tšheke O
go O
Boingwadišo B-ORG
bja I-ORG
Bokgobadingwalo I-ORG
. O

Bogolo O
bja O
maloko O
, O
go O
tsenyeletšwa O
le O
modulasetulo O
, O
ga O
se O
diofisiritša O
Setlamo B-ORG
goba O
ye O
nngwe O
ya O
Bafani B-ORG
ka I-ORG
Ditirelo I-ORG
. O

Ke O
phakile O
sefatanaga O
sa O
ka O
lefelong O
le O
go O
phakwago O
difatanaga O
tše O
di O
beeleditšwego O
madulo O
leo O
le O
lego O
magahlanong O
a O
mebila O
ya O
Simmet B-LOC
le O
Barking B-LOC
. O

Go O
se O
gwa O
iša O
kgole O
ke O
ge O
Mmagauta B-PER
a O
ona O
, O
boroko O
bo O
mo O
khukhuneditše O
bjalo O
ka O
lenaba O
a O
sa O
itebetše O
. O

Kgotla O
- O
e O
ra O
kgotla O
yeo O
go O
yona O
motho O
a O
ka O
dirago O
kgopelo O
ya O
gore O
bothata O
bo O
rarollwe O
. O

Mashudu B-PER
o O
ile O
a O
tšwela O
pele O
a O
sa O
metše O
le O
mare O
, O
a O
re O
ba O
rile O
go O
fetša O
go O
mo O
fotlela O
, O
ba O
mo O
tšea O
ba O
mo O
thethiša O
le O
ntlo O
ka O
moka O
, O
ba O
tsena O
phapoše O
ka O
phapoše O
ba O
mo O
laela O
go O
tšea O
seo O
e O
lego O
sa O
gagwe O
a O
nape O
a O
" O
fotseke O
" O
, O
ga O
ba O
sa O
nyaka O
go O
kwa O
le O
monkgwana O
wa O
gagwe O
. O

LeSoSo B-PER
: O
( O
Ka O
go O
tlabega O
) O
O O
leka O
go O
reng O
, O
Mogale B-PER
? O

Batho O
ba O
ka O
swarwa O
ke O
sekgokgokgo O
. O

Mogale B-PER
: O
Nna O
ke O
Mogale B-PER
, O
bjalo O
ka O
ge O
le O
šetše O
le O
boletše O
. O

Beijing B-LOC
e O
laeditše O
gore O
e O
rata O
go O
romela O
dikepe O
tša O
ntwa O
go O
ya O
go O
lwantšha O
dikebekwa O
tša O
dikepe O
ka O
lelebopong O
la O
ka O
Somalia B-LOC
, O
kgoro O
ya O
ditaba O
tša O
ntle O
ya O
China B-LOC
e O
boletše O
bjalo O
. O

Hlaloša O
ka O
fao O
diponagalo O
tša O
go O
fapafapana O
le O
Sekaseka O
mehuta O
ya O
go O
fapana O
ya O
dingwalwa O
ka O
thulaganyo O
ya O
mehutangwalwa O
ya O
go O
fapana O
di O
go O
hlaloša O
ka O
fao O
diponagalo O
tša O
go O
fapafapana O
di O
tšweletšago O
sengwalwa O
ka O
gona O
( O
mohlala O
, O
direto O
, O
rulaganywago O
ka O
gona O
le O
go O
di O
tšweletša O
dipadinyana O
, O
ditaodišwana O
tša O
dikuranta O
, O
( O
mohlala O
, O
direto O
tše O
telele O
, O
dipadinyana O
, O
dipukutšatši O
, O
mangwalo O
, O
dibalade O
, O
ditshwaotshwao O
ditaodišwana O
tša O
dikuranta O
, O
dipukutšatši O
, O
tša O
dipuku O
) O

Molao O
o O
dumelela O
seo O
ge O
motho O
a O
be O
a O
ngwadišitšwe O
pele O
ga O
ge O
Molao B-MISC
o O
tsenywa O
tirišong O
. O

A O
re O
o O
fepile O
Meisie B-PER
le O
dilo O
tšela O
a O
rego O
ke O
bana O
, O
a O
ba O
ruta O
, O
ba O
gola O
, O
lehono O
ba O
tseba O
ge O
a O
le O
tšhwene O
, O
a O
le O
kaffir O
. O

Mogala O
wo O
o O
Kgethegilego O
wa O
Mopresidente B-PER
le O
wona O
o O
tšweleditše O
mekgwa O
ya O
tlaleletšo O
go O
oketša O
kgokaganyo O
magareng O
ga O
mmušo O
le O
batho O
, O
le O
go O
potlakiša O
kabo O
ya O
tirelo O
. O

Tshedimošo O
yeo O
e O
filwego O
ga O
e O
akaretše O
mengawga O
ya O
peleng O
ya O
GAMAP B-ORG
bjalo O
ka O
ge O
se O
se O
ka O
se O
fe O
taetšo O
ye O
botse O
ka O
setlwaedi O
sa O
tšhomišo O
ya O
mašeleng O
. O

Ge O
Ikangala B-ORG
Water I-ORG
e O
na O
le O
kgopolo O
ya O
gore O
e O
na O
le O
mašwanedi O
go O
šeemo O
šeo O
, O
e O
ka O
oketša O
matšatši O
a O
maikhutšo O
a O
bolwetši O
ka O
tlase O
ga O
mabaka O
ao O
, O
bjalo O
ka O
ge O
go O
šwanela O
mošomi O
yo O
a O
šetšego O
a O
šomišitše O
matšatši O
a O
gagwe O
ka O
moka O
a O
maikhutšo O
a O
bolwetsi O
. O

Re O
aga O
naga O
ye O
e O
hlalošwago O
ka O
ditiro O
, O
ka O
go O
kaonafatša O
peakanyo O
gammogo O
le O
tlhokomelo O
le O
tekolo O
ya O
phethagatšo O
. O

_ O
Dimela O
tšeo O
di O
tšhetšwego O
ka O
dikhemikhale O
tše O
kotsi O
di O
swanetše O
go O
swarwa O
ka O
tlhokomelo O
go O
fokotša O
go O
itšhilafatša O
. O

Ke O
mang O
yo O
a O
ka O
dirago O
kgopelo O
yo O
dumelela O
leina O
: O
dikgoro O
ka O
moka O
tša O
mmušo O
, O
makgotlaselegae O
, O
Kantoro B-ORG
ya I-ORG
Poso I-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
, O
bahlabolli O
ba O
meago O
goba O
mang O
le O
mang O
. O

Bjale O
foromo O
ya O
IRP B-MISC
6 I-MISC
ya O
lebaka O
la O
mathomo O
e O
na O
le O
sekgoba O
seo O
go O
sona O
o O
ka O
fago O
mabaka O
a O
go O
fahlela O
kgopelo O
ya O
gago O
. O

Molato O
wa O
bofora O
o O
begilwe O
mafelelong O
a O
beke O
gomme O
wa O
bula O
sekhurumelo O
sa O
molokoloko O
wa O
sindikheiti O
, O
gwa O
latela O
kgolego O
ya O
baratani O
ba O
Muizenberg B-LOC
. O

6.11 B-MISC
Tšhuthišetšo O
mošomong O
e O
tla O
dirwa O
go O
ya O
tshedimošo O
ya O
bokgoni O
bja O
mošomi O
le O
ka O
kakanyo O
ya O
maleba O
ya O
kgopolo O
ya O
go O
swana O
mo O
go O
batamelanego O
. O

Ka O
gona O
motho O
fela O
goba O
setsebi O
sa O
molao O
( O
mohl O
. O
khamphani O
, O
goba O
CC B-ORG
) O
ba O
ka O
kgopela O
phihlelelo O
ya O
tshedimošo O
go O
tšwa O
go O
setho O
sa O
setšhaba O
goba O
sa O
praebete O
. O

Bala O
dingwalwa O
tša O
nnete O
tša O
go O
botega O
tše O
kopana O
( O
mohlala O
, O
mangwalo O
a O
go O
tšwa O
letlakaleng O
la O
dikeletšo O
la O
kgatišobaka O
) O

Re O
tla O
hlama O
mokgwa O
wa O
tgshedimošo O
wa O
poloko O
ya O
meetse O
le O
bohlokwa O
bja O
ona O
. O

Go O
hwetša O
tlhahlo O
ka O
ga O
menyetla O
le O
dilo O
tše O
di O
sego O
tša O
loka O
ka O
dihlongwa O
tše O
di O
fapanego O
, O
etela O
wepsaete O
ya O
SEDA B-ORG
. O

Tlatša O
legoro O
ka O
go O
karolo O
ya O
51 B-MISC
ya O
foromo O
ya O
TM1 B-MISC
. O

O O
tla O
re O
swarela O
, O
Mmagauta B-PER
. O

Go O
tloga O
mola O
e O
thomago O
, O
PAC B-ORG
e O
tloga O
e O
boletše O
gore O
naga O
, O
naga O
ya O
rena O
le O
methopo O
ya O
yona O
e O
tšerwe O
ka O
kgang O
ka O
maatla O
a O
dibetša O
. O

Websate O
e O
tloga O
e O
le O
mothopo O
wo O
bohlokwa O
wa O
go O
kgonthiša O
gore O
badudi O
ba O
kgona O
go O
ikopanya O
le O
mmušo O
. O

Ge O
go O
e O
na O
le O
barutwana O
le O
/ O
goba O
barutiši O
ba O
bantši O
bao O
ba O
dulago O
gae O
, O
ka O
gona O
institušene O
yeo O
e O
amegilego O
e O
swanetše O
go O
boledišana O
le O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Thuto I-ORG
, O
yeo O
e O
lego O
gore O
mmogo O
le O
mafapha O
a O
maphelo O
di O
tla O
eletša O
ka O
tsela O
yeo O
e O
swanetšego O
go O
latelwa O
. O

MaiTe B-PER
: O
Re O
be O
re O
ile O
go O
hlola O
dipoelo O
tša O
gagwe O
tša O
TBMM B-MISC
/ O
PMK B-MISC
. O

E O
be O
e O
le O
lekga O
la O
mathomo O
moo O
naga O
ka O
ntle O
ga O
Amerika B-LOC
e O
hweditšego O
poelo O
yeo O
mo O
go O
Intel B-MISC
International I-MISC
Science I-MISC
and I-MISC
Engineering I-MISC
Faire I-MISC
. O

Mabakeng O
ga O
ge O
mošomi O
a O
se O
gona O
mošomong O
lebaka O
le O
letelele O
, O
Pego B-MISC
ya I-MISC
Kalafo I-MISC
ya I-MISC
Kokotlelo I-MISC
W. I-MISC
Cl I-MISC
. O

Bakgalabje O
ba O
nagana O
gore O
mokgalabje O
yo O
Ngwako B-PER
o O
swanetše O
a O
tlošwe O
setšhabeng O
. O

Pretoria B-LOC

E O
be O
e O
le O
ka O
lethabo O
ge O
re O
be O
re O
keteka O
phihlelo O
ya O
rena O
ya O
go O
šireletša O
maphelo O
a O
1 B-MISC
000 I-MISC
000 I-MISC
, O
mme O
se O
se O
go O
dira O
o O
tee O
mo O
go O
ba O
le O
milione O
! O

Taba O
ya O
gore O
Namele B-PER
ke O
moeletši O
ke O
ntlha O
goba O
kgopolo O
Fahlela O
? O

Maloko O
a O
TMC B-ORG
a O
swere O
diketelo O
tša O
tikologo O
le O
tša O
ofisikgolo O
gomme O
le O
lengwe O
la O
mabaka O
a O
diketelo O
e O
ile O
go O
humana O
dikakanyo O
go O
tšwa O
go O
badirišani O
ka O
ga O
phethagatšo O
ya O
Mokgwa B-MISC
wa I-MISC
rena I-MISC
wa I-MISC
Boetapele I-MISC
. O

Leswielo O
Mmagauta B-PER
o O
be O
a O
sa O
le O
sware O
. O

Dikomiti O
tša O
diwate O
ke O
tsela O
yeo O
e O
kgahlišago O
ya O
go O
fihlelela O
ye O
nngwe O
ya O
dilebišwa O
tša O
tšweletšo O
ya O
pušo O
ya O
selegae O
tšeo O
di O
hlalošitšwego O
ka O
go O
Molaotheo B-MISC
wa I-MISC
Repapoliki I-MISC
ya I-MISC
Afrika I-MISC
Borwa I-MISC
, I-MISC
1996 I-MISC
: O
" O
go O
hlohleletša O
botšeakarolo O
bja O
setšhaba O
le O
mekgatlo O
ya O
setšhaba O
ka O
go O
merero O
ya O
pušo O
ya O
selegae O
. O
" O

Ka O
morago O
ga O
maitekelo O
ka O
phišegelo O
ka O
Sephodisa B-MISC
go O
tliša O
basenyi O
go O
lebana O
le O
letsogo O
la O
molao O
, O
balatofatšwa O
mafelelong O
ba O
ile O
ba O
golelwa O
. O

Dipelaelo O
ka O
moka O
di O
swanetše O
go O
dirwa O
ka O
dinako O
tša O
mošomo O
, O
gare O
ga O
8h00 B-MISC
le O
16h30 B-MISC
. O

Motho O
ofe O
le O
ofe O
yo O
a O
tšweletšago O
, O
a O
agago O
goba O
a O
fetolago O
sebopego O
sa O
dikoloi O
goba O
a O
rekago O
dikoloi O
dinageng O
tša O
ntle O
ka O
maikemišetšo O
a O
go O
di O
rekiša O
o O
swanetše O
go O
ingwadiša O
le O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Dinamelwa I-ORG
. O

DITENG O
[ O
15 B-MISC
] O
Peakanyo B-MISC
: O
Matseno B-MISC
, O
mafelelo O
Maitemogelo B-MISC
a O
go O
akanya O
le O
go O
bopa O
dikgopolo O
tše O
difsa O
ka O
go O
sekaseka O
taba O
. O

Dira O
kgopelo O
Kantorong B-ORG
ya I-ORG
Botseta I-ORG
bja I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
goba O
Mišeneng B-LOC
ge O
eba O
o O
ka O
ntle O
ga O
naga O
gatiša O
menwana O
ya O
gago O
gore O
e O
rekotiwe O
ka O
gare O
ga O
Ngwadišo B-MISC
ya I-MISC
Setšhaba I-MISC
fana O
ka O
diswantšho O
tše O
pedi O
tša O
bogolo O
bja O
pasporoto O
. O

Go O
hlolwa O
ga O
Burger B-PER
go O
ile O
gwa O
dira O
gore O
Shepstone B-PER
a O
se O
dudišege O
, O
ke O
ka O
fao O
a O
ilego O
a O
fa O
kgoši O
Sekhukhune B-PER
hlompho O
le O
thekgo O
gore O
a O
lweše O
maburu O
. O

nomoro O
ya O
Boitšhupo B-MISC
ya O
moholegi O
goba O
nomoro O
ya O
akhaonte O
yeo O
e O
nyalelantšwego O
le O
mohuta O
wo O
itšego O
wa O
motšhelo O
wo O
o O
tlago O
o O
lefela O
. O

MMIPE B-PER
: O
( O
Ka O
boitshepo O
) O
Ke O
setlogolwana O
sa O
ka O
. O

a O
se O
gona O
Khanseleng B-ORG
ya I-ORG
Setšhaba I-ORG
ya I-ORG
Diprofense I-ORG
, O
ka O
ntle O
le O
tumelelo O
moo O
e O
lego O
gore O
melawana O
le O
ditaelo O
tša O
Khansele B-ORG
di O
laela O
go O
lahlegelwa O
ke O
setulo O
sa O
go O
ba O
moemedi O
wa O
go O
ya O
go O
ile O
. O

Leloko O
legolo O
: O
Le O
ke O
leloko O
legolo O
leo O
le O
ngwadišitšwego O
mo O
Setlamong B-ORG
. O

Histori O
yeo O
e O
fetogago O
ya O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
e O
nyaka O
gore O
diinstithušene O
tša O
bokgabo O
le O
setšo O
di O
iphetole O
le O
/ O
goba O
di O
be O
ka O
moo O
e O
lego O
gore O
di O
goketša O
moeng O
wo O
moswa O
go O
misiamo O
le O
babogedi O
ba O
bokgabo O
bja O
go O
diragatšwa O
ba O
oketšegago O
. O

Kgane O
monna O
yo O
ke O
motho O
wa O
mohuta O
mang O
Gape O
ke O
be O
ke O
tloga O
ke O
mmotile O
. O

E O
thuša O
gape O
Ditirelo B-ORG
tša I-ORG
Tšhoganetšo I-ORG
go O
bona O
badudi O
bao O
ba O
hlokago O
thušo O
, O
yeo O
e O
dirago O
gore O
badudi O
ka O
moka O
ba O
dule O
ba O
lokologile O
. O

CKB O
ga O
e O
mo O
romele O
pele O
ka O
ge O
Mna B-PER
Dube I-PER
a O
le O
gare O
a O
kgatha O
tema O
ka O
masolong O
a O
mosegare O
a O
khamphani O
. O

6.9 B-MISC
Mošomi O
a O
ka O
se O
bewe O
go O
maemo O
a O
ka O
fase O
go O
feta O
ao O
mošomi O
o O
bjalo O
a O
lego O
go O
wona O
ga O
bjale O
. O

Tonakgolo O
ya O
profense O
e O
swanetš O
e O
go O
amogela O
le O
go O
saena O
sengwalwa O
sa O
molaotheo O
wa O
profense O
goba O
diphetošo O
tšeo O
di O
hlatsetšwego O
ke O
Kgorotsheko B-ORG
ya I-ORG
Molaotheo I-ORG
. O

Na O
tshepedišo O
ya O
toka O
nageng O
ya O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
e O
a O
kgotsofatša O
Ntšha O
sa O
mafahleng O
a O
gago O
? O

Thlohlo O
e O
kgolo O
ke O
go O
tsenya O
Leano B-MISC
le O
tirišong O
le O
go O
kgonthiša O
gore O
go O
ba O
le O
peeletšo O
ya O
maleba O
, O
le O
ye O
e O
tšwetšwago O
pele O
, O
bathong O
ba O
gaborena O
. O

Gape O
re O
lakaletša O
batho O
ba O
Zimbabwe B-LOC
katlego O
go O
dikgetho O
tšeo O
ba O
tla O
di O
swarago O
ka O
la O
29 B-MISC
Matšhe I-MISC
. O

LESEDI B-PER
: O
O O
a O
lwala O
, O
Mmakgowa B-PER
. O

Tetelo O
ya O
go O
ithuta O
ya O
5 B-MISC
: O
go O
nagana O
le O
go O
gopodišiša O

Meedi O
mo O
ditaereng O
tša O
gago O
e O
swanetše O
go O
ba O
dimilimitara O
tše O
1.6 B-MISC
bogodimo O
bja O
taere O
ka O
moka O
. O

Dinaga O
tše O
dingwe O
tše O
di O
tlago O
go O
nyaka O
tebelelo O
lefsa O
e O
tla O
ba O
Mauritius B-LOC
, O
Kenya B-LOC
, O
Uganda B-LOC
le O
Nigeria B-LOC
. O

Motlatša B-PER
Mokomišenare I-PER
o O
rile O
dipeakanyo O
tše O
di O
tseneletšego O
e O
be O
e O
le O
le O
tša O
tiragalo O
yeo O
e O
rilego O
le O
go O
šomana O
le O
mafelo O
a O
itšego O
a O
mošomo O
ka O
nako O
ya O
dipapadi O
. O

_ O
Bjala O
le O
dinotšididi O
. O

KGALEMA B-PER
: O
Solanka B-PER
Solanka B-PER
ke O
mang O
? O

Mohlankedi O
wa O
tshedimošo O
o O
swanetše O
go O
tlatša O
fomo O
legatong O
la O
mokgopedi O
yo O
bjalo O
gomme O
a O
be O
fe O
khopi O
s O
183 B-MISC
. O

Dimišene O
tša O
Afrika B-LOC
di O
gotše O
go O
tloga O
go O
17 B-MISC
go O
fihla O
go O
45 B-MISC
. O

Leeto O
le O
bjale O
le O
putla O
lefelo O
la O
INK B-LOC
go O
tsena O
lefelong O
le O
le O
bapetšego O
la O
Phoenix B-LOC
. O

TŠE O
DINGWE(Dintlha O
ka O
botlalo O
) O

Ela O
bophara O
( O
botelele O
) O
bja O
phaephe O
( O
boom O
) O
( O
mohlala O
: O
4,7 B-MISC
m O
) O

Batheeletši O
/ O
Babogedi O
- O
Batho O
ba O
ba O
ikemišeditšego O
go O
bala O
, O
go O
theeletša O
goba O
go O
bogela O
papadi O
goba O
sengwalwa O
se O
se O
itšego O
. O

Max B-PER
! O

E O
kgontšhitše O
go O
hlongwa O
ga O
Lefelo B-ORG
la I-ORG
Kgwebišano I-ORG
la I-ORG
Durban I-ORG
e O
lego O
sehlongwa O
seo O
se O
filwego O
mošomo O
wa O
go O
thuša O
di-SMME B-MISC
ka O
go O
romela O
dithoto O
tša O
bona O
dinageng O
tša O
ka O
ntle O
. O

Gore O
selemo O
seo O
se O
omilego O
e O
ka O
ba O
marega O
a O
mafula O
. O

šoma O
ga O
Khomišene B-ORG
. O

A O
thoma O
go O
se O
sa O
bonaAriel B-PER
bjalo O
kabothatagoetšapele O
. O

Mathata O
a O
Takone B-PER
a O
hlohleletša O
Mphaka B-PER
go O
tšwa O
ka O
difate O
ka O
nepo O
ya O
gore O
o O
tla O
hwetša O
khutšo O
. O

Lefelo O
le O
lengwe O
le O
lebose O
ke O
Upstage B-LOC
Jazz I-LOC
Café I-LOC
, O
lefelwana O
la O
lerato O
leo O
le O
abago O
dijo O
tša O
mantšiboa O
gammogo O
le O
jazz O
ye O
bose O
kudu O
go O
babogedi O
bao O
ba O
phaphathago O
diatla O
. O

Ke O
hlomphilwe O
kudu O
go O
bolela O
mantšu O
a O
mannyane O
mo O
nakong O
ya O
tiragalo O
ye O
bohlokwa O
ya O
go O
thakgola O
Northern B-ORG
Cape I-ORG
Essential I-ORG
Oils I-ORG
Cluster I-ORG
mo O
go O
la O
Onseepkans B-LOC
. O

􀀀 O
Na O
bašomedi O
ba O
filwe O
dišireletšaditsebe O
tša O
maleba O
ebile O
ba O
a O
di O
apara O
ge O
ba O
le O
mafelong O
ao O
a O
nago O
le O
lešata O
le O
legolo O
? O

Meetse O
a O
motheo O
ao O
a O
sa O
lefelwego O
a O
dirwa O
ke O
bonnyane O
bja O
kabo O
ya O
motheo O
ya O
6kl B-MISC
tša O
meetse O
ka O
kgwedi O
go O
lapa O
. O

Mehuta O
ya O
dipelaelo O
tše O
di O
ka O
romelwago O
go O
ICD B-ORG
: O

Mo O
naga O
ya O
poraebete O
e O
tsenetšwego O
, O
mme O
go O
na O
le O
seemo O
seo O
se O
ikgethago O
, O
mong O
wa O
naga O
a O
ka O
ikopanya O
le O
kantoro O
ya O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Merero I-ORG
ya I-ORG
Naga I-ORG
go O
hwetša O
thušo O
ge O
e O
le O
gore O
lebaka O
la O
go O
ipha O
naga O
ke O
go O
hwetša O
naga O
ya O
temo O
. O

Empa O
, O
se O
se O
ka O
se O
šome O
moo O
mlapeng O
a O
go O
ba O
le O
dipalo O
tše O
dikgolo O
tša O
bašomiši O
ge O
go O
bapetšwa O
di O
le O
ka O
malapeng O
ao O
a O
golago O
go O
feta O
tekanyo O
ya O
kabo O
yeo O
e O
lekalekanago O
( O
pele O
R800 B-MISC
ka O
kgwedi)empa O
ba O
šomiša O
ka O
fase O
ga O
dilitere O
tše O
6 B-MISC
000 I-MISC
. O

Na O
Pula B-ORG
/ O
Imvula B-ORG
e O
balwa O
ke O
batho O
ba O
bakae O
lapeng O
la O
gago O
? O

Motswadi O
yo O
a O
rwalago O
maikarabelo O
a O
ngwana O
a O
ka O
dira O
kgopelo O
legatong O
la O
ngwana O
yo O
monnyane O
nako O
efe O
goba O
efe O
, O
fela O
ge O
ngwana O
yoo O
a O
dula O
ka O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
go O
ya O
go O
ile O
goba O
ka O
molao O
. O

Tokologo O
ya O
kgwebo O
, O
mošomo O
le O
porofešene O
: O
O O
ka O
dira O
mošomo O
o O
fe O
le O
o O
fe O
wo O
o O
ikgethelago O
. O

E O
fetišitše O
melao O
e O
mentši O
go O
swana O
le O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Kgodišo I-MISC
ya I-MISC
Babaso I-MISC
wa I-MISC
2003 I-MISC
, O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Tlhabollo I-MISC
ya I-MISC
Bokgoni I-MISC
wa I-MISC
1998 I-MISC
le O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Tekatekano I-MISC
ya I-MISC
tša I-MISC
Mešomo I-MISC
. O

Maano O
a O
beilwe O
pele O
go O
tšweletša O
balemi O
ba O
bannyane O
le O
go O
ba O
thuša O
ka O
phepo O
ya O
mo O
motseng O
ka O
go O
dira O
eThekwini B-LOC
le O
KwaZulu-Natal B-LOC
bogare O
bja O
tšweletšo O
ya O
dinawa O
. O

Ngaka B-PER
Okumu I-PER
o O
boletše O
ka O
pela O
go O
gopotša O
gore O
le O
ge O
go O
le O
bjalo O
le O
ge O
Mopresidente B-PER
Obama I-PER
e O
le O
wa O
botšo O
bja O
Afrika B-LOC
, O
taba O
ke O
gore O
ke O
mopresidente O
wa O
United B-LOC
States I-LOC
. O

Mehlala O
e O
a O
lekwa O
go O
bona O
ge O
e O
le O
gore O
e O
sepelelana O
le O
dinyakwa O
tša O
molao O
wa O
Plant B-MISC
Improvement I-MISC
Act I-MISC
bjalo O
ka O
goi O
hlweka O
le O
go O
kgona O
go O
mela O
gabotse O
. O

Mo O
mabakeng O
a O
khamphani O
goba O
Khoporeišene B-ORG
yeo I-ORG
e I-ORG
Tswaletšwego I-ORG
( O
CC B-ORG
) O
, O
lehlakore O
le O
fe O
goba O
le O
fe O
leo O
le O
nago O
le O
kgahlego O
, O
molaodi O
goba O
bahlokomedi O
ba O
dipuku O
tša O
khamphani O
, O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Metšhelo I-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
Borwa I-ORG
( O
SARS B-ORG
) O
goba O
Mongwadiši B-PER
wa I-PER
Dikhamphani I-PER
ba O
ka O
dira O
kgopelo O
ya O
gore O
khamphani O
e O
phumulwe O
. O

Bjale O
nna O
ke O
le O
morwedia O
Sehwana B-PER
ke O
ilalo O
, O
ke O
ya O
go O
mo O
fepa O
ka O
eng O
ke O
nkga O
mahwafa O
le O
mpona O
? O

Re O
be O
re O
dutše O
re O
otla O
bana O
bao O
ba O
tšwago O
taolong O
mabapi O
le O
taba O
ye O
. O

Afrika- B-LOC
Borwa I-LOC
le O
yona O
e O
na O
le O
boitlamo O
bja O
boditšhabatšhaba O
ka O
fase O
ga O
dikwano O
le O
molaosetlwaedi O
wa O
boditšhabatšhaba O
ka O
lehlakoreng O
ka O
ditokelo O
tša O
botho O
tšeo O
di O
tšwetšago O
pele O
tekatekano O
le O
go O
thibela O
kgethollo O
yeo O
e O
sa O
lokago O
. O

GO O
BOLELA O
Iša O
melaetša O
ka O
tshwanelo O
. O

E O
be O
e O
le O
yo O
mogolo O
go O
bala O
kreiti O
8 B-MISC
. O

LeSoSo B-PER
: O
( O
Ka O
bjako O
) O
Hei O
, O
yeo O
e O
homolele O
. O

Nako O
ya O
ge O
maloko O
a O
be O
šoma O
ka O
go O
thibeleng O
tsela O
ka O
Crossroad B-LOC
, O
banna O
ba O
babedi O
ba O
go O
išetša O
batho O
diphahlo O
ba O
ile O
ba O
emišwa O
mme O
ba O
hulwa O
setšidifatši O
le O
setofo O
ke O
banna O
ba O
seswai O
ba O
go O
ihlama O
ka O
dibetša O
. O

go O
hwetša O
tšhelete O
ya O
tswala O
le O
dikabelo O
go O
tšwa O
go O
Ditraste B-MISC
tša I-MISC
Dithoto I-MISC
dikabelo O
tša O
dinaga O
tša O
ntle O
go O
hwetšwa O
dikabelo O
tše O
dingwe O
tša O
ka O
mo O
nageng O
go O
amogelwa O
tšhelete O
ya O
rente O
ye O
le O
yona O
e O
tlogo O
fetišetšwa O
go O
motho O
yo O
mongwe O
yoo O
thoto O
e O
lego O
ya O
gagwe O
ditšhelete O
tšeo O
di O
patelwago O
malebana O
le O
tšhomišo O
ya O
thoto O
mašokotšo O
goba O
tšhelete O
ye O
e O
patelwago O
malebana O
le O
tšhomišo O
ya O
patent O
, O
design O
, O
trademark O
goba O
tokelo O
ya O
ngwalollo O
goba O
go O
phatlalatša O
tsebo O
ye O
e O
nyalelanago O
le O
tšhomišo O
ya O
patent O
. O

Lebaka O
la O
gore O
ditiragalo O
tše O
tša O
bohodu O
bjoo O
batho O
ba O
gobatšwago O
ka O
malapeng O
le O
dikgwebong O
di O
oketšegile O
, O
gomme O
bosenyi O
kgahlanong O
le O
basadi O
le O
bana O
ga O
se O
tša O
fokotšega O
ka O
tsela O
yeo O
e O
nyakegago O
, O
di O
a O
tshwenya O
. O

Setifikeiti B-MISC
sa I-MISC
Setlogo I-MISC
sa I-MISC
Maphelo I-MISC
a I-MISC
Diphoofolo I-MISC
seo O
se O
filwego O
ke O
ngaka O
ya O
diphoofolo O
ka O
nageng O
ya O
setlogo O
. O

Kleime O
ya O
mothwalwa O
kgahlanong O
le O
Sekhwama B-MISC
sa I-MISC
Ditefopušetšo I-MISC
e O
ganeditšwe O
gomme O
akhaonte O
ya O
gago O
e O
ka O
se O
lefelwe O
. O

Tatago O
Solanka B-PER
wee O
! O

Go O
bao O
ba O
gononelwago O
ka O
go O
gweba O
ka O
diokobatši O
diphathlo O
tša O
bona O
di O
tšeerwe O
mme O
tša O
bewa O
ka O
tlase O
ga O
hlokomelo O
ya O
ba O
molao O
moo O
mokitlana O
ye O
meraro O
ya O
panka O
, O
o O
tee O
wa O
Polo B-MISC
Playa I-MISC
le O
ye O
mengwe O
ya O
didirrwa O
tša O
boleng O
bja O
godimo O
lefelong O
leo O
. O

Ramelato O
yoo O
a O
hlokofaditšwego O
ke O
sephetho O
sa O
kgorotsheko O
gomme O
a O
fišegela O
go O
dira O
boipiletšo O
kgahlano O
le O
sona O
ka O
go O
lebantšha O
Kgorotsheko B-ORG
mo O
tabeng O
ya O
molaotheo O
o O
tla O
re O
, O
gareng O
ga O
matšatši O
a O
15 B-MISC
a O
taelo O
yeo O
a O
dirago O
boipiletšo O
kgahlano O
le O
yona O
, O
gomme O
morago O
ga O
go O
tsebiša O
phathi O
yela O
ye O
nngwe O
goba O
diphathi O
tše O
di O
amegago O
, O
a O
tšweletša O
kgopelo O
go O
Rejistrara B-PER
ya O
tumelelo O
ya O
go O
ipiletša O
. O

Ga O
go O
Ditumelelano B-MISC
tša I-MISC
Phetišetšo I-MISC
ya I-MISC
Bagolegwa I-MISC
tše O
di O
lego O
gona O
magareng O
ga O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
le O
dinaga O
tše O
dingwe O
. O

Ngwala O
mantšu O
a O
a O
tšwelego O
molomong O
wa O
Solanka B-PER
, O
mantšu O
a O
go O
hlomola O
pelo O
mabapi O
le O
tshwaro O
ye O
a O
bego O
a O
swerwe O
ka O
yona O
ka O
lapeng O
labo O
. O

Go O
na O
le O
lepheko O
la O
R606.38 B-MISC
nako O
le O
nako O
ge O
o O
eya O
gomme O
leloko O
le O
tla O
swanelwa O
ke O
go O
dira O
tefelommogo O
ya O
20% O
mo O
ditirelong O
ka O
moka O
tšeo O
le O
di O
hweditšego O
se O
se O
bolela O
gore O
: O
ditlhahlobo O
, O
dikalafi O
, O
didirwa O
, O
diteko O
tša O
laboratori O
, O
Dieksreyi B-MISC
, O
bj.bj. O

Bothata O
bjo O
bogolo O
bja O
Jacob B-PER
e O
be O
e O
le O
gore O
bodumedi O
bo O
ganana O
le O
go O
nyala O
basadi O
ba O
go O
feta O
o O
tee O
. O

Pego B-MISC
ya I-MISC
Mafelelo I-MISC
ya I-MISC
Katologno I-MISC
e O
tla O
fikwa O
ka O
Nofemere B-MISC
2007 I-MISC
go O
bakgathateman O
bao O
ba O
kgopelago O
khopi O
. O

Go O
fa O
le O
go O
tiragatšo O
ya O
dihlare O
tša O
go O
bolaya O
ngwang O
go O
laola O
kgolo O
ya O
merogo O
go O
bapa O
le O
Ditsela B-MISC
tša I-MISC
Profense I-MISC
mo O
tikologong O
ya O
Mointšinere B-PER
wa I-PER
Ditsela I-PER
tša I-PER
Tikologo I-PER
, O
Oudtshoorn B-LOC
. O

Morago O
ga O
dikgwedi O
tše O
tshelela O
temošo O
yeo O
e O
ngwadilwego O
fase O
e O
tla O
ntšhwa O
ka O
gare O
ga O
faele O
ya O
gago O
gomme O
ya O
lahlwa O
. O

Tshwarelelo O
ya O
peu O
e O
a O
pedifatša O
ge O
themperetšha O
ya O
bobolokelo O
e O
fokotšwa O
ka O
5ºC B-MISC
. O

Moo O
lebakeng O
leo O
tatagwe O
e O
be O
e O
le O
molemi O
wa O
motšwaoswere O
nagengkopanelo O
ya O
tikologong O
ya O
Vlaklaagte B-LOC
. O

Batho B-PER
ba I-PER
maKhoisan I-PER
bao O
e O
lego O
bona O
ba O
phetšego O
pele O
, O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
ba O
re O
fa O
bohlatse O
bja O
botho O
le O
bohwa O
bja O
rena O
bjalo O
ka O
batho O
ba O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
. O

LeSoSo B-PER
: O
Kae O
Go O
thwe O
ga O
a O
sa O
rata O
go O
bolela O
le O
motho O
. O

Dibopego O
ka O
moka O
tša O
mmušo O
( O
bosetšhaba O
, O
profense O
le O
mmušoselegae O
) O
, O
mmogo O
le O
dihlongwa O
tša O
go O
diragatša O
maatla O
a O
setšhaba O
goba O
tša O
go O
phethagatša O
mediro O
ya O
setšhaba O
go O
ya O
ka O
peomolao O
di O
tlangwa O
ke O
Tlhako B-MISC
ye O
ya O
Molaotshepetšo B-MISC
wa I-MISC
Polelo I-MISC
. O

A O
o O
a O
lemogile O
ka O
dithuthupi O
tšeo O
di O
seo O
tša O
thuthupa O
tšeo O
di O
dirišitšwego O
mo O
mabakeng O
ao O
a O
swanago O
le O
a O
ka O
Ellis B-LOC
Park I-LOC
. O

Baithuti O
ba O
ba O
tlogo O
ithuta O
ka O
polelotlaleletšo O
ba O
swanetše O
go O
tseba O
mantšu O
a O
7500 B-MISC
. O

Bothata O
bjo O
bo O
hlotšego O
gore O
Ariel B-PER
a O
hlabe O
mašata O
bo O
ka O
fedišwa O
bjang O
Efa O
boikgopolelo O
bja O
gago O
? O

KOTLO O
E O
KA O
SE O
FETEGO O
10% B-MISC
( O
PERSENTE O
YA O
LESOME O
) O
YA O
KELO O
YA O
MOTŠHELO O
YA O
MAFELELO O
LE O
YONAE O
KABEWA O
. O

Tefelo O
ya O
dikgopelo O
ke O
karolo O
e O
kgolo O
ya O
mošomo O
wo O
o O
dirwago O
ke O
GEMS B-ORG
. O

Botelele O
bja O
karabo O
ye O
telele O
e O
be O
mantšu O
a O
400 B-MISC
- O
450 B-MISC
. O

O O
SE O
ROMELE O
diforomo O
tše O
mabapi O
le O
: O

letlakala O
la O
sethekniki O
la O
data O
( O
ka O
Seisimane B-MISC
) O
leo O
le O
nago O
le O
nomoro O
ya O
boingwadišo O
ya O
setho O
sa O
taolo O
sa O
naga O
yeo O
setšweletšwa O
se O
ngwadišitšwego O
go O
yona O

Founela O
Senthara B-ORG
ya O
go O
amogela O
Megala B-MISC
ya I-MISC
GEMS I-MISC
go O
0860 B-MISC
00 I-MISC
4367 I-MISC
goba O
etela O
weposaeteng O
go O
hwetša O
tshedimošo O
ka O
botlalo O
. O

Komiti O
ye O
gape O
e O
thuša O
BOT B-ORG
ka O
Kwalakwatšo B-MISC
ya O
yona O
le O
dikgokagano O
. O

Mo O
mafelelong O
a O
beke O
le O
ka O
morago O
ga O
dinako O
tša O
tlwaelo O
tša O
mošomo O
, O
thušo O
e O
fiwa O
ka O
tirišano O
le O
Phapoši B-ORG
ya I-ORG
Ditshepedišo I-ORG
ya I-ORG
Kgoro I-ORG
ya I-ORG
Merero I-ORG
ya I-ORG
ka I-ORG
Ntle I-ORG
ka O
Pretoria B-LOC
. O

Batho O
ba O
ile O
ba O
mo O
fetogela O
ba O
thoma O
go O
mo O
tsota O
ge O
a O
eja O
tša O
difokeng O
, O
mola O
e O
le O
molata O
. O

Sekolo O
sa O
geno O
se O
be O
se O
tšere O
leeto O
la O
beke O
la O
thuto O
. O

Se O
se O
tiišetša O
go O
ya O
pele O
ka O
go O
ithuta O
ka O
Menyetla B-MISC
ya I-MISC
Kgolo I-MISC
ya I-MISC
Ditoropo I-MISC
ka O
Kapa B-LOC
Bodikela I-LOC
. O

Ngwageng O
wo O
re O
ikemišeditše O
go O
hlohleletša O
lenaneo O
la O
Afrika B-LOC
, O
re O
tla O
rata O
go O
tiiša O
dibopego O
tša O
Afrika B-LOC
, O
go O
akaretšwa O
le O
Unione B-ORG
ya I-ORG
Afrika I-ORG
le O
lenaneo O
la O
yona O
la O
NEPAD B-ORG
. O

Go O
tlaleletša O
ditokišetšo O
tšeo O
di O
dirilwego O
ka O
go O
Molaotheo B-MISC
, O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
e O
ikana O
go O
tekanyo O
ka O
bong O
ka O
tumelelano O
ya O
dikopano O
tša O
bosetšhaba O
, O
bjale O
ka O
Mokgatlo B-ORG
wa I-ORG
Phedišo I-ORG
ya I-ORG
Kgethollo I-ORG
Kgahlanong I-ORG
le I-ORG
Basadi(CEDAW) I-ORG
le O
Mokgatlo B-ORG
woo O
o O
bitšwago O
Platform B-ORG
of I-ORG
Action I-ORG
, O
yeo O
e O
thomilwego O
ke O
Kopano B-ORG
ya I-ORG
Basadi I-ORG
ya I-ORG
Beijing I-ORG
. O

Go O
dumelwa O
gore O
Tona B-PER
le O
yena O
o O
ile O
a O
swara O
ditherišano O
tša O
dinaga O
tše O
pedi O
le O
molekane O
wa O
gagwe O
wa O
Bahrain B-LOC
nakong O
ya O
Samiti B-MISC
ya I-MISC
IT I-MISC
. O

Batho O
bao O
ba O
nago O
le O
phetetšo O
ya O
HIV B-MISC
/ O
Aids B-MISC
gomme O
ba O
diriša O
diARV B-MISC
ba O
fa O
bohlatse O
bja O
gore O
diokobatši O
tša O
diARV B-MISC
ruri O
di O
a O
thuša O
. O

Etla O
Kgorong B-ORG
ya O
tsheko O
gomme O
o O
tlatše O
foromo O
ya O
kgopelo O
. O

Polelo O
e O
be O
ya O
maatlakgogedi O
Peakanyo B-MISC
ya O
mantšu O
ya O
go O
goga O
mahlo O
a O
mmadi O
. O

Matla O
a O
Molekgotla B-PER
Phethiši I-PER
ao O
a O
hlalošwago O
ka O
go O
karolwana O
ya O
8 B-MISC
, O
a O
ka O
diragatšwa O
ka O
go O
kgopelo O
yeo O
e O
ngwetšwego O
ke O
motho O
o O
fe O
goba O
o O
fe O
yo O
a O
kganyogago O
gore O
sebopego O
sa O
motheo O
sa O
tsela O
se O
fetolwe O
, O
kgopelo O
yeo O
e O
felegetšwa O
ke O
tefelo O
yeo O
e O
beilwego O
mme O
mo O
mabakeng O
ao O
, O
dikgontši O
tša O
dikarolo O
tša O
382 B-MISC
go O
ya O
go O
6 B-MISC
di O
tla O
diragatšwa O
go O
dikgopelo O
tšeo O
. O

Molaokakanywa B-MISC
wo O
o O
amogetšwego O
le O
go O
saenelwa O
keTonakgolo B-PER
ya O
profense O
e O
ba O
Molao B-MISC
wa I-MISC
profense I-MISC
, O
mme O
o O
swanetše O
go O
phatlalatšwa O
ka O
pela O
o O
be O
o O
thome O
go O
šoma O
ge O
o O
se O
no O
phatlalatšwa O
goba O
mo O
tšatšikgweding O
yeo O
e O
tlogo O
bewa O
go O
ya O
ka O
mabaka O
a O
Molao B-MISC
woo O
. O

Gore O
a O
šireletše O
maphelo O
a O
bašomedi O
, O
dilo O
tše O
di O
hlolago O
dikotsi O
tša O
maphelo O
di O
swanetše O
di O
tsebje O
pele O
. O

b B-MISC
a O
tšweletša O
tshedimošo O
ye O
e O
fošagetšego O
, O
goba O
tshedimošo O
ye O
e O
fošagetšego O
goba O
tshedimošo O
ye O
e O
lahlago O
mabapi O
le O
morero O
ofe O
goba O
ofe O
wo O
o O
swanetšego O
go O
tšweletšwa O
mabapi O
le O
Molao B-MISC
wo O
; O
goba O
c O
a O
se O
fane O
ka O
tsebišo O
ye O
e O
ngwadilwego O
goba O
a O
se O
rerišane O
le O
Tona B-PER
go O
ya O
ka O
karolo O
ya O
263 B-MISC
. O

Legato O
la O
2 B-MISC
Tlanya O
nomoro O
ya O
gago O
ya O
GEMS B-ORG
ya O
go O
ba O
leloko O
. O

Re O
tshepha O
gore O
go O
tšwa O
ka O
mo O
kopanong O
, O
re O
tla O
tšwa O
re O
le O
setšhaba O
sa O
lefase O
seo O
se O
nago O
le O
dikwano O
tše O
di O
bonagalago O
ka O
khutšo O
, O
go O
ba O
le O
bonnete O
le O
go O
kgona O
go O
akanyega O
. O

Tshedimošo O
ye O
nngwe O
e O
tšewa O
gore O
ke O
ye O
e O
šireleditšwego O
gomme O
e O
swanetše O
go O
laolwa O
ke O
dikgoro O
go O
ya O
ka O
dipeakanyo O
tša O
Ditšhupatsela B-MISC
ka I-MISC
ga I-MISC
Maemo I-MISC
a I-MISC
Minimamo I-MISC
a I-MISC
Tšhireletšo I-MISC
ya I-MISC
Tshedimošo I-MISC
, O
go O
ya O
ka O
moo O
e O
hlagišitšwego O
ke O
Mokgatlo B-ORG
wa I-ORG
Setšhaba I-ORG
wa I-ORG
Botseka I-ORG
( O
National B-ORG
Intelligence I-ORG
Agency I-ORG
) O

go O
nyakišiša O
dingongorego O
tša O
bašomi O
mme O
e O
šišinye O
tharollo O
ya O
maleba O
ka O
go O
Tirelo B-ORG
ya I-ORG
Mmušo I-ORG
mabapi O
le O
ditiro O
tša O
semmušo O
goba O
ditlogelo O
le O
go O
digela O
dithušo O
tša O
maleba O
. O

Mediromegolo O
ya O
Lekgotla B-ORG
ke O
go O
dira O
melaotshepetšo O
, O
go O
dumelela O
tekanyo O
ya O
Blindlib B-MISC
le O
ditaodišo O
tša O
ditšhelete O
, O
go O
kgetha O
bašomi O
, O
le O
go O
eletša O
Tona B-PER
ka O
merero O
ya O
go O
amana O
le O
Blindlib B-MISC
go O
ya O
ka O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Bokgobapuku I-MISC
bja I-MISC
Difofu I-MISC
wa I-MISC
Afrika I-MISC
Borwa I-MISC
, I-MISC
1998 I-MISC
( O
Molao B-MISC
wa I-MISC
91 I-MISC
wa I-MISC
1998 I-MISC
) O

Ngwala O
mabaka O
a O
mangwe O
a O
mane O
gore O
ke O
ka O
lebaka O
la O
eng O
go O
tsentšwe O
Molao B-MISC
wo O
. O

E. O
Ditefelo B-MISC
a I-MISC
Kgopelo I-MISC
ya I-MISC
phihlelelo I-MISC
ya I-MISC
rekoto I-MISC
, O
ntle O
le O
rekoto O
yeo O
e O
swerego O
tshedimošo O
ka O
ga O
motho O
yo O
mongwe O
, O
e O
tla O
lokišwa O
ge O
fela O
tšhelete O
ya O
kgopelo O
e O
lefilwe O
. O

Le O
ge O
ke O
sa O
le O
tsebe O
ka O
moka O
, O
ke O
le O
rata O
ka O
moka O
. O

Meetse O
a O
kelo O
ye O
e O
ka O
bago O
60% B-MISC
mo O
nageng O
a O
omi O
wa O
lefapheng O
la O
temo O
ya O
no O
et O
o O
. O

Dikhamphani O
ka O
moka O
tšeo O
di O
itokišeditšego O
go O
romela O
ntle O
, O
go O
akaretšwa O
diSMME B-MISC
le O
diBEE B-MISC
, O
di O
ka O
kgona O
go O
humana O
tirelo O
ye O
. O

Mongwe O
moriti O
, O
mong O
o O
tsebja O
ke O
mosadi O
; O
Ke O
moriti O
, O
o O
swana O
le O
mong O
wa O
wona O
Ka O
bokopana O
, O
le O
ka O
boso O
, O
ba O
a O
swana O
Ka O
kgang O
le O
ka O
swele O
, O
ba O
a O
swana O
Ka O
boradia O
, O
le O
bobe O
, O
ga O
ba O
fapane O
felo O
. O

Ge O
ba O
nyaka O
go O
fetola O
mohuta O
wa O
lenyalo O
la O
bona O
morago O
ga O
go O
tsena O
lenyalong O
ba O
tlo O
swanela O
ke O
go O
dira O
kgopelo O
go O
Kgorotsheko B-ORG
ya I-ORG
Godimo I-ORG
. O

Tshepetšo O
ya O
EIA B-MISC
e O
thomile O
ka O
2007 B-MISC
gomme O
go O
lebeletšwe O
gore O
e O
ka O
fetšwa O
ka O
kotara O
ya O
mafelelo O
ya O
2008 B-MISC
. O

Ka O
morago O
ga O
go O
bala O
lengwalo O
le O
, O
ngwalela O
morulaganyi O
wa O
kgatišobaka O
ya O
Love B-ORG
Life I-ORG
lengwalo O
gomme O
o O
eletše O
le O
go O
thuša O
Manyami O
go O
rarolla O
mathata O
a O
gagwe O
. O

Le O
ge O
go O
le O
bjalo O
, O
methopo O
ye O
mengwe O
ya O
thušo O
ya O
tšhelete O
le O
yona O
e O
tlo O
ba O
bohlokwa O
, O
bobedi O
ya O
go O
tšwa O
setšhabeng O
le O
ditšhabatšhabeng O
. O

Mekgwa O
ye O
e O
latelago O
ya O
go O
lefela O
SARS B-ORG
e O
a O
hwetšagala O
: O

Se O
ke O
se O
se O
kgothatditšego O
maloko O
, O
balwi O
le O
bathekgi O
ba O
ANC B-ORG
. O

Lenaneo O
la O
maleba O
la O
Tšhekašeko B-MISC
ya I-MISC
Bokgoni I-MISC
Mošomong I-MISC
le O
tla O
šomišwa O
. O

Fela O
go O
sa O
na O
le O
tlhokego O
ya O
go O
hlola O
kwešišo O
yeo O
e O
bulegilego O
le O
neelano O
ka O
go O
sebopego O
sa O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
ka O
bophara O
. O

Hlama O
theo O
ya O
dipoledišano O
tše O
di O
nago O
le O
mohola O
magareng O
ga O
Mmušo B-ORG
le O
lekala O
la O
praebete O
go O
dibaka O
tša O
dikgwebišano O
tša O
lekala O
la O
mmušo O
le O
praebete O
tša O
lešaba-ka O
go O
peeletšo O
ya O
lekala O
la O
praebete O
. O

Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Bodirela I-ORG
Mmušo I-ORG
e O
tla O
ba O
le O
mokgwa O
wa O
go O
bea O
leihlo O
go O
bona O
ge O
eba O
se O
se O
a O
direga O
. O

Ge O
o O
lefela O
kgonthiša O
gore O
o O
šomiša O
foromo O
ya O
maleba O
ya O
IRP6 B-MISC
ka O
letšatši O
goba O
pele O
ga O
letšatši O
la O
go O
tswalela O
. O

Tlhagišo O
ya O
Thuto B-MISC
ya I-MISC
Tlhabollo I-MISC
ya I-MISC
Dihlogo I-MISC
tša I-MISC
Dikgoro I-MISC
go O
tšwa O
dikolong O
tša O
poraemari O
le O
sekontari O
bjalo O
ka O
ge O
di O
kgethilwe O
ke O
di-EMDC B-ORG
tša O
tšona O
mo O
go O
la O
Cape B-ORG
Teaching I-ORG
Institute I-ORG
. O

Karabo O
Re O
be O
re O
na O
le O
pelaelo O
eupša O
re O
tsebišitšwe O
ke O
Botseta B-ORG
bja O
rena O
gore O
seemo O
se O
boetše O
sekeng O
le O
gore O
ditokišo O
tša O
dikgetho O
di O
tšwela O
pele O
ntle O
le O
mathata O
. O

Theledi B-PER
le O
Mmagauta B-PER
ba O
fiwa O
phapoše O
ba O
lala O
ba O
rutha O
ka O
bodibeng O
bja O
lerato O
bošego O
ka O
moka O
, O
ba O
gopotšana O
mohlamonene O
, O
ge O
lerato O
la O
bona O
le O
sa O
dumiša O
baswa O
ba O
Seshego B-ORG
High I-ORG
. O

Go O
mediro O
yeo O
e O
amago O
Mopresidente B-PER
wa O
rena O
palo O
ya O
mekgatlo O
ya O
go O
swana O
le O
NIA B-ORG
le O
ACCU B-ORG
e O
bapala O
karolo O
ye O
bohlokwa O
kudu O
. O

Mokgalabje O
Monamodi B-PER
Matsepe I-PER
o O
re O
ge O
re O
nyaka O
go O
tseba O
mollwane O
wa O
naga O
ya O
bo O
tatemogolo O
wa O
gagwe O
, O
o O
sa O
romile O
morwa O
wa O
gagwe O
go O
dira O
dinyakišišo O
kua O
go O
la O
Germany B-LOC
. O

Leno O
lefase O
, O
le O
a O
hlakiša O
! O

Basadi O
ba O
ba O
nago O
le O
mengwaga O
ye O
60 B-MISC
le O
go O
feta O
, O
le O
banna O
ba O
ba O
nago O
le O
mengwaga O
ye O
65 B-MISC
le O
go O
feta O
. O

Ghalieb B-PER
o O
dula O
Bo B-LOC
Kaap I-LOC
, O
o O
bolela O
Seisemane B-MISC
le O
Seafrikantshe B-MISC
gomme O
o O
ikgafile O
kudu O
go O
direla O
naga O
ya O
rena O
tše O
kaone O
. O

" O
O O
ka O
re O
o O
bone O
Tholana B-PER
wa O
hloka O
le O
go O
rata O
go O
tseba O
gore O
Mmagauta B-PER
o O
kae O
mola O
seyalemoya O
se O
boletše O
gore O
o O
gobaditšwe O
Ke O
a O
tloga O
ke O
ya O
Seshego B-LOC
gabo B-LOC
Tholana I-LOC
. O
" O

Hlaloša O
ka O
methaladi O
ye O
MERARO O
gore O
go O
ile O
gwa O
direga O
eng O
ge O
Mabusha B-PER
a O
lemoga O
gore O
Noko B-PER
a O
boledišana O
le O
Bubbles B-PER
mogaleng O
? O

Letšatikgwedi O
le O
ngwalwa O
ka O
mantšu O
: O
Mohlala O
: O
3 B-MISC
Matšhe I-MISC
2004 I-MISC
a O
ngwalwa O
ka O
letsogong O
la O
nngele O
mothaladi O
o O
tee O
ka O
fase O
. O
: O
Go O
šomišwe O
tlhakakgolo O
ya O
mathomo O
, O
gomme O
bofelo O
bja O
laetša O
segwera O
magareng O
ga O
mongwadi O
le O
mongwalelwa O
. O

O O
ka O
kgona O
go O
hwetša O
kalafi O
go O
tšwa O
go O
Khemisi B-ORG
ya I-ORG
Kgokagano I-ORG
ya I-ORG
GEMS I-ORG
, O
ge O
e O
le O
gore O
kalafi O
e O
ngwadišitšwe O
mo O
formularing O
ya O
kalafi O
ya O
GEMS B-ORG
. O

Ba O
hweditše O
matekwane O
dikarolong O
tša O
go O
fapana O
tša O
ntlo O
ka O
gare O
ga O
diaparo O
, O
dipikara O
tša O
radio O
, O
ka O
tlase O
ga O
Mpete O
le O
diraka O
tša O
dijo O
. O

Mabapi O
le O
se O
, O
go O
tla O
dirwa O
mehuta O
ye O
mebedi O
ya O
dinyakišišo O
tše O
dikgolo O
ka O
2007 B-MISC
. O

Mo O
e O
lego O
gore O
phihlelelo O
go O
ganwa O
ka O
yona O
, O
mohlankedi O
wa O
tshedimošo O
o O
swanetše O
go O
fa O
mokgopedi O
mabaka O
a O
go O
gana O
go O
bjalo O
le O
go O
tsopola O
karolo O
ye O
itšeng O
ye O
a O
ithekgilego O
ka O
yona O
ka O
fase O
ga O
mabaka O
ao O
a O
ganago O
ka O
wona O
go O
ya O
ka O
PAIA B-MISC
. O

Go O
noswana O
le O
mogolo'agwe O
Sehlomola B-PER
, O
Makhudu B-PER
le O
yena O
gammogo O
le O
mpahto O
wa O
gagwe O
wa O
Mafsikana B-ORG
ba O
ile O
ba O
kolobetšwa O
. O

Nadinadi B-PER
: O
: O
O O
go O
swinne O
Lekope B-PER
! O

Mokgekolo O
a O
ba O
nyalela O
, O
eupša O
a O
bolela O
mantšu O
a O
go O
hlaba O
: O
" O
Ba O
tšeeng O
bana O
ba O
badiidi O
ba O
, O
ba O
tIe O
ba O
je O
ka O
gore O
ka O
gabobona O
ba O
bolawa O
ke O
tlala O
. O

Na O
ke O
ka O
baka O
la O
eng O
go O
hlokagala O
Diforamo B-ORG
tša I-ORG
Kgokagano I-ORG
? O

Tefo O
ya O
folete O
ge O
e O
hlakana O
le O
phepo O
ya O
bana O
ba O
Omphile B-PER
tša O
mo O
hlohlora O
mašeleng O
. O

a O
go O
tliša O
porokerama O
ya O
taolo O
ya O
tikologo O
go O
ya O
ka O
karolo O
ya O
36 B-MISC
, O
mo O
lebakeng O
la O
matšatši O
a O
120 B-MISC
go O
tloga O
letšatšing O
la O
tsebišo O
yeo O
mme O
b B-MISC
le O
ikopanye O
le O
mahlakore O
ao O
a O
nago O
le O
kgahlego O
le O
ao O
a O
amegago O
. O

Go O
ya O
ka O
taelo O
ya O
Karolo B-MISC
151 I-MISC
( I-MISC
4 I-MISC
) I-MISC
, O
molawana O
wo O
o O
thulanago O
le O
molao O
wa O
setšhaba O
goba O
wa O
profense O
ga O
o O
na O
le O
maatla O
. O

Lehono O
re O
swanetše O
re O
mpshafatše O
boithaopo O
bja O
rena O
, O
go O
boledišana O
ka O
tokologo O
, O
go O
šoma O
mmogo O
go O
fihlelela O
lethabo O
leo O
batho O
bohle O
ba O
tla O
bago O
le O
lona O
le O
le O
tla O
tlišwago O
ke O
tokologo O
, O
go O
šoma O
mmogo O
go O
aga O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
ye O
e O
hlaloswago O
ke O
toro O
ye O
e O
swanago O
, O
go O
bolela O
, O
mmogo O
, O
le O
ka O
ditiro O
- O
go O
emiša O
dilo O
ka O
moka O
tše O
di O
dirilego O
naga O
ya O
gaborena O
gore O
e O
be O
go O
tšona O
le O
go O
emela O
dilo O
tše O
dintši O
tše O
dibe O
le O
tše O
di O
sa O
kgahlišego O
setšhaba O
! O

MogaLe B-PER
: O
( O
Ka O
go O
ngaletša O
) O
Se O
seo O
se O
kgonegile O
. O

Ye O
ke O
tokomane O
ya O
theo O
ya O
gore O
na O
Lekgotla B-ORG
le O
ikemišeditše O
go O
sepetšwa O
bjang O
. O

di O
swanetšwe O
di O
romelwe O
ka O
Seisimane B-MISC
le O
SeAfrikanse B-MISC
. O

' O
( O
1 B-MISC
) O
Tirelo O
ya O
setšhaba O
, O
kgoro O
ya O
mmušo O
, O
taolo O
goba O
tirelo O
ya O
tšhireletšo O
yeo O
pejana O
ga O
go O
thoma O
ga O
Molaotheo B-MISC
wa I-MISC
Repabliki I-MISC
ya I-MISC
Afrika-Borwa I-MISC
, I-MISC
1996 I-MISC
( O
moragonyana O
o O
bitšwago O
" O
Molaotheo B-MISC
wo O
mofsa O
" O
) O
, O
di O
bego O
di O
phetagatša O
mešomo O
ya O
mmušo O
, O
di O
tšwela O
pele O
ka O
mediro O
ya O
tšona O
go O
ya O
ka O
dipeelano O
tša O
molao O
wo O
o O
šomago O
go O
yona O
go O
fihla O
ge O
e O
fedišwa O
goba O
e O
kopanywa O
goba O
e O
amantšhwa O
le O
sehlongwa O
se O
maleba O
goba O
e O
ntšhiwa O
ka O
phokotšo O
goba O
e O
tlemagantšhwa O
le O
sehlongwa O
se O
sengwe O
le O
se O
sengwe O
. O
' O

Moithuti O
wa O
Saense B-MISC
ya I-MISC
Meago I-MISC
go O
tšwa O
Polokwane B-LOC
o O
boletše O
gore O
ke O
semaka O
gore O
basadi O
ka O
moka O
bao O
ba O
tsenago O
ka O
go O
intasteri O
ba O
agegile O
gape O
ba O
na O
le O
maatla O
. O

Bjalo O
ka O
dipeakanyo O
tše O
dingwe O
tša O
tsebo O
, O
IKS B-ORG
e O
nyaka O
thušo O
ya O
tšhelete O
ya O
boikgafo O
ya O
setšhaba O
. O

Ditlhabollo O
tše O
di O
tliša O
menyetla O
ya O
ekonomi O
ka O
molawana O
o O
mofsa O
wa O
bodiredi O
bja O
ka O
ntle O
bja O
SANP B-ORG
. O

Yena O
o O
ile O
a O
botša O
lekgarebe O
leo O
gore O
Malesela B-PER
ke O
setlaela O
sa O
mafelelo O
. O

Molaodi B-PER
Leshabane I-PER
o O
gateletše O
bohlokwa O
bja O
tšhomišano O
ya O
setšhaba O
ka O
ntweng O
ya O
go O
lwantšha O
bosenyi O
. O

Tefo O
yeo O
e O
dirwa O
ko O
kantorong O
ya O
boingwadišo O
, O
Phapoši B-MISC
ya I-MISC
G111 I-MISC
gomme O
tšhupatefo O
e O
swanetšwe O
e O
laetšwe O
go O
mothuši O
wa O
Phapoši B-ORG
ya I-ORG
go I-ORG
Bala I-ORG
pele O
o O
ka O
hwetša O
dikhopi O
. O

KGALEMA B-PER
: O
( O
O O
buša O
moya O
) O
Ya O
! O

Maemo O
a O
diphalo O
tša O
kapetlele O
tša O
Kgoro B-ORG
a O
a O
kgotsofatša O
gomme O
dithoto O
tša O
go O
šuthišega O
le O
hlokomelo O
, O
ditokišo O
le O
dipeopakeng O
di O
dirwa O
ge O
go O
nyakega O
. O

Tona O
Paha B-MISC
Se I-MISC
ke O
sephetho O
seo O
batho O
ba O
Zimbabwe B-LOC
ba O
swanetšego O
go O
se O
tšea O
. O

Ge O
Morero B-MISC
wa I-MISC
Polelo I-MISC
wa I-MISC
Setšhaba I-MISC
le I-MISC
Leano I-MISC
di O
se O
no O
rungwa O
, O
melaokakanywa O
yekhwi O
e O
thalathadilwego O
e O
ka O
fetošwa O
gore O
e O
nyalelane O
le O
morero O
woo O
. O

Go O
iša O
dikgopelo O
go O
Baeletši B-PER
ba I-PER
Sethekniki I-PER
go O
tla O
diegiša O
tshepedišo O
. O

Phasha B-PER
yena O
a O
no O
šala O
a O
le O
tee O
. O

Batho O
ba O
be O
ba O
rwalwa O
ka O
dipese O
go O
ya O
ka O
gare O
ga O
St B-LOC
Barnabas I-LOC
go O
tšwa O
seleteng O
ka O
moka O
sa O
mmasepala O
wa O
OR B-LOC
Tambo I-LOC
, O
gwa O
realo O
Kupelo B-LOC
. O

Dihlangwa O
ka O
moka O
tša O
mmušo O
( O
tša O
bosetšhaba O
, O
porofensi O
le O
mmušo O
wa O
selegae O
) O
di O
tlangwa O
ke O
dikgonegišo O
tša O
Molaotshepetšo B-MISC
go O
tee O
le O
diinstitšušene O
di O
fe O
goba O
di O
fe O
tšeo O
di O
diragatšago O
matla O
a O
setšhaba O
goba O
di O
dira O
mošomo O
wa O
setšhaba O
go O
ya O
ka O
molaotlhakwa O
. O

Tetelo O
ya O
go O
ithuta O
ya O
3 B-MISC
: O
go O
bala O
le O
go O
bogela O

Ga O
go O
modiredi O
yoo O
a O
tla O
tšhošetšwago O
ka O
mokgwa O
ofe O
goba O
ofe O
ka O
baka O
la O
gore O
a O
latetše O
Tshepetšo B-MISC
ya I-MISC
Dipelaelo I-MISC
. O

Go O
hlabolla O
methopothušo O
ya O
batho O
ye O
e O
nyakegago O
mo O
taolong O
ye O
e O
kgontšhago O
ya O
dipapadi O
le O
boithabišo O
ka O
Afrika-Borwa B-LOC
. O

Zimu O
: O
Ee O
, O
malome O
wa O
ka O
le O
yena O
o O
šoma O
kua O
polaseng O
O O
ka O
re O
ke O
polaseng O
ya O
diapole O
kua O
Kapa B-LOC
. O

Seo O
se O
bego O
se O
mo O
palela O
e O
be O
e O
le O
Sepedi B-MISC
. O

Sebešo O
( O
botološetšo O
) O
- O
dika O
tse O
di O
hlwekišago O
tše O
di O
swerego O
bophelo O
tša O
mollo O
, O
tšeo O
esalego O
ge O
ntše O
di O
šomišwa O
go O
tloga O
Bogologolotala B-MISC
( O
Iron B-MISC
Age I-MISC
) O
, O
go O
tšwetša O
pele O
tlhabolo O
le O
bokgoni O
ditšhabeng O
. O

Potšišo O
ya O
4 B-MISC
. O

Mosadi O
o O
golegilwe O
ka O
morago O
ga O
ge O
maphodisa O
a O
lomilwe O
tsebe O
gore O
banna O
ba O
bararo O
ba O
rekiša O
mathale O
a O
koporo O
ka O
pholotong O
ka O
Byenespoort B-LOC
ka O
lefelong O
la O
Cullinan B-LOC
. O

Go O
tšweleditšwe O
dikhalthiba O
tša O
go O
fapafapana O
tša O
mohlwa O
tšeo O
di O
dirišwago O
meeleng O
( O
waterways O
) O
( O
mohuta O
wa O
NK B-MISC
37 I-MISC
) O
, O
mabaleng O
a O
kolofo O
le O
a O
dipapadi O
tše O
dingwe O
le O
go O
bjala O
dilone O
( O
dihlwa O
) O

Dišego O
tša O
meetse O
di O
tla O
agwa O
go O
kgontšha O
ba O
taolo O
ya O
meetse O
go O
aba O
meetši O
go O
batho O
le O
dikgwebo.(Lebele O
seswantšho O
sa O
5 B-MISC
mo O
mmapeng O
) O

Sechaba O
o O
feditše O
mengwaga O
ye O
mebedi O
a O
robala O
ka O
fase O
ga O
leporogo O
phakeng O
ya O
Balfour B-LOC
. O

Khamphani O
ya O
mošamawatle O
ga O
ya O
dumelelwa O
go O
dira O
kgopelo O
ya O
ngwadišo O
ka O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
. O

Ge O
yena O
a O
swanetše O
go O
bolela O
Sekgowa B-MISC
, O
o O
tloga O
a O
palelwa O
kudukudu O
. O

Gore O
go O
thekgwe O
tshepetšo O
ye O
, O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Thuto I-ORG
e O
tla O
fa O
morero O
wa O
tlhahlo O
ya O
go O
thewa O
godimo O
ga O
Setatamente B-MISC
se O
sengwe O
le O
se O
sengwe O
sa O
area O
ya O
go O
ithuta O
. O

Blue B-MISC
Waters I-MISC
le O
Harmony B-MISC
park I-MISC
di O
agilwe O
lefsa O
gore O
di O
ba O
amogele O
. O

Bekeng O
ye O
, O
ba O
taolo O
ba O
be O
ba O
emetšwe O
go O
tla O
go O
tiišetša O
ge O
eba O
basadi O
ba O
Mossel B-LOC
Bay I-LOC
ba O
tshwaeditšwe O
ke O
mokhohlane O
wa O
dikolobe O
mme O
diteko O
tša O
laporothori O
ya O
poraebete O
di O
laeditše O
gore O
ga O
go O
bjalo O
. O

Boikanotshepetšo O
bja O
tša O
batšwasehlabelo O
, O
go O
tee O
le O
Maemo B-ORG
a I-ORG
Bonnyane I-ORG
, O
di O
lebišitšwe O
go O
go O
fa O
tshedimošo O
yeo O
e O
lego O
mabapi O
le O
boikano O
bja O
mmušo O
go O
kaonafatša O
kabelo O
ya O
ditirelo O
tša O
batšwasehlabelo O
ba O
bosenyi O
. O

Ge O
go O
se O
na O
kgopelo O
yeo O
e O
dirilwego O
pele O
ga O
go O
fela O
ga O
lebaka O
leo O
le O
hlalošwago O
go O
ntlha O
ya O
1 B-MISC
khirišo O
e O
a O
fela O
. O

Bagononelwa O
ba O
latofaditšwe O
ka O
molato O
wa O
go O
leka O
go O
bolaya O
le O
go O
swara O
dithunya O
tšeo O
di O
se O
go O
molaong O
gomme O
ba O
tla O
tšwelela O
pele O
ga O
kgorotsheko O
ya O
Maseterata B-PER
wa I-PER
Nyoni I-PER
e O
se O
kgale O
. O

SARS B-ORG
e O
tlo O
romela O
diforomo O
tša O
maleba O
go O
batho O
bao O
ba O
ingwadišitšego O
. O

Mogononelwa O
o O
tšwelela O
ka O
Kgorotshekong B-ORG
ya I-ORG
Maseterata I-ORG
ya I-ORG
Cape I-ORG
Town I-ORG
ka O
ditatofatšo O
tše O
mmalwa O
tša O
go O
amana O
le O
diokobatši O
. O

Hlaba O
le O
sobela O
. O

Mosadi O
goba O
monna O
a O
ka O
ngwadiša O
lenyalo O
ofising O
ya O
kgauswi O
ya O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Merero I-ORG
ya I-ORG
Selegae I-ORG
. O

Ge O
boleng O
bja O
dithoto O
bo O
le O
ka O
tlase O
ga O
R125 B-MISC
000 I-MISC
, O
molekane O
yo O
a O
phelago O
, O
ka O
go O
mohlala O
wo O
o O
lego O
ka O
godimo O
, O
( O
S B-MISC
) O
o O
tla O
abelwa O
dithoto O
ka O
moka O
, O
go O
sa O
akaretšwe O
bana O
le O
maloko O
a O
mangwe O
a O
lapa O
. O

( O
3 B-MISC
) O
Dikgorotsheko O
di O
swanetše O
go O
šomiša O
molaosetlwaedi O
ge O
fela O
e O
le O
gore O
molao O
woo O
ke O
wona O
o O
šomago O
tabeng O
yeo O
; O
ka O
taolo O
ya O
Molaotheo B-MISC
le O
molao O
wo O
mongwe O
le O
wo O
mongwe O
wo O
o O
amago O
molaosetlwaedi O
. O

Bao O
ba O
šetšego O
ba O
otlilwe O
kudu O
esego O
fela O
ke O
ANC B-ORG
goba O
balaodi O
bengdinaga O
tše O
dingwe O
ga O
ba O
swanela O
go O
otlwa O
go-ya-go-ile O
. O

Methalohlahli O
e O
ka O
no O
humanwa O
go O
tšwa O
DPLG B-ORG
goba O
ya O
humanwa O
wepsaeteng O
ya O
bona O
go O
http://www.local.gov.za/DCD/dcdindex.html B-MISC
( O
ka O
fase O
ga O
Dikgatišo B-MISC
) O

Dikomiti B-ORG
tša I-ORG
Photefolio I-ORG
di O
rwele O
maikarabelo O
a O
go O
ahlaahla O
, O
go O
boledišana O
le O
go O
fetola O
Melaokakanywa B-MISC
. O

Phumolo O
ya O
temana O
26 B-MISC
. O

U-Gill B-PER
Marcus I-PER
uqokwe O
waba O
yisekela O
lomphathi O
we-South B-ORG
African I-ORG
Reserve I-ORG
Bank I-ORG
. O

Lebaka O
la O
nako O
leo O
le O
lefelwago O
le O
tšhelete O
yeo O
e O
lefšago O
. O

Diaparo O
tše O
o O
di O
aperego O
ka O
fase O
ga O
pipi O
, O
e O
ka O
ba O
ke O
yunifomo O
ya O
Tšhireletšo B-ORG
ya I-ORG
Marabe I-ORG
? O

Fana O
ka O
dinepe O
tše O
pedi O
tša O
pasporoto O
. O

Ge O
monyakišiši O
a O
feditše O
go O
dira O
dikhopi O
o O
swanetše O
a O
tlatše O
foromo O
ya O
go O
otara O
gomme O
a O
e O
bušetše O
go O
mohlankedi O
wa O
Phapoši B-ORG
ya I-ORG
go I-ORG
Bala I-ORG
. O

Thutotšhomo O
ya O
Tetrazolium B-MISC
e O
fiwa O
ngwaga O
wo O
mongwe O
le O
wo O
mongwe O
wa O
boraro O
. O

Na O
ngwana O
o O
sa O
tsena O
sekolo O
Ee O
Aowa O
a O
Na O
mošomo O
/ O
tiro O
ye O
e O
tla O
ama O
go O
tsena O
sekolo O
? O

Makhado B-PER
o O
ile O
a O
be O
a O
kgopela O
monna O
yoo O
wa O
Lekgowa B-PER
gore O
a O
thwale O
mošemane O
wa O
gagwe O
ngwaga O
wo O
o O
latelago O
, O
a O
šoma O
mathapama O
, O
ge O
sekolo O
se O
tšwele O
, O
ka O
Mekibelo B-MISC
le O
ka O
maikhutšo O
a O
dikolo O
. O

MEC B-PER
Qwase I-PER
o O
tšwetše O
pele O
le O
go O
laetša O
gore O
ECEAC B-ORG
e O
tla O
bapala O
karolo O
ye O
bohlokwa O
ka O
go O
hlomeng O
dintlha O
tše O
bohlokwa O
tšeo O
di O
nago O
le O
sabe O
ka O
go O
godišeng O
maemo O
a O
thuto O
. O

Molekodi O
wa O
ka O
ntle O
wa O
Setlamo B-ORG
, O
Morena B-PER
Johann I-PER
Strauss I-PER
wa O
feme O
ya O
SizweNtsaluba B-ORG
VSP I-ORG
, O
o O
ile O
a O
tsebišwa O
mo O
malokong O
ao O
a O
bego O
a O
le O
gona O
mme O
gape O
o O
tšwetše O
pele O
ka O
go O
fa O
kopano O
ka O
kgonthišišo O
ya O
gagwe O
ya O
ka O
ntle O
ya O
tshedimošo O
yeo O
go O
fanwego O
ka O
yona O
mo O
malokong O
mo O
pegelong O
ya O
ngwaga O
ka O
ngwaga O
ya O
Boto B-ORG
ya I-ORG
Bahlokomedi I-ORG
ya I-ORG
2008 I-ORG
. O

Disaense B-MISC
tša I-MISC
Ekonomi I-MISC
le I-MISC
Taolo I-MISC
; O

Blatter B-PER
o O
retile O
ka O
gore O
" O
maatla O
, O
boikgafo O
, O
maikemišetšo O
le O
boitseparelo O
" O
bja O
Zille B-PER
ka O
go O
fenya O
mapheko O
a O
mantši O
gore O
mafelelong O
a O
fihlelele O
go O
agwa O
ga O
lepatlelo O
. O

DITENG O
-O O
se O
fapoge O
tabeng O
ye O
o O
swanetšego O
go O
ngwala O
ka O
yona O
. O
-Diteng O
e O
be O
tse O
di O
kgahlišago O
. O
-Go O
laetšwe O
kwešišo O
ya O
seo O
go O
ngwalwago O
ka O
sona O
. O
-Morero O
wa O
lengwalo O
o O
fihlelelwe O
. O

Yena O
o O
ile O
a O
ruta O
Mpho B-PER
gore O
tšhelete O
ya O
mphiwafela O
e O
lefelwe O
ka O
pankeng O
gore O
a O
se O
hlwe O
a O
thiša O
sekolo O
a O
eya O
go O
gola O
o O
ka O
re O
ke O
mokgekolo O
. O

Kamogelo O
ya O
sephetho O
ke O
Kgobokano B-ORG
, O
e O
laela O
gore O
motho O
yoo O
a O
rolwe O
modiro O
wa O
gagwe O
. O

Mo O
temogong O
ya O
bohlokwa O
bja O
tema O
ya O
maleba O
ya O
dihlare O
tša O
setšo O
ka O
Afrika-Borwa B-LOC
, O
Kgoro B-ORG
ya I-ORG
Maphelo I-ORG
e O
thalathadile O
Molaokakanywa B-MISC
wa I-MISC
Dingaka I-MISC
tša I-MISC
Setšo I-MISC
. O

Kopano B-ORG
ya I-ORG
Ghana I-ORG
yeo O
e O
tlago O
e O
tla O
šetša O
fela O
potšišo O
ye O
ya O
Mmušo B-ORG
wa I-ORG
Yunione I-ORG
. O

Ge O
tumelelano O
ye O
e O
hlalošitše O
lefase O
le O
le O
ipheditšego O
la O
Afrika B-LOC
Borwa I-LOC
bjalo O
ka O
ge O
re O
le O
tseba O
lehono O
, O
le O
be O
theilwe O
godimo O
ga O
kgatelelo O
ya O
bosemorafe O
le O
karogano O
. O

Ka O
lebaka O
la O
botsenagare O
, O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Kamogelo I-MISC
ya I-MISC
Manyalo I-MISC
a I-MISC
Setšo I-MISC
( O
Molao B-MISC
wa I-MISC
Nomoro I-MISC
ya I-MISC
120 I-MISC
wa I-MISC
1998 I-MISC
) O
o O
ile O
wa O
dira O
mme O
wa O
thoma O
go O
šoma O
ka O
la O
15 B-MISC
Nofemere I-MISC
2000 I-MISC
. O

Re O
tla O
tšea O
magato O
ao O
a O
fapanego O
go O
kaonafatša O
phadišano O
ka O
ekonoming O
, O
e O
le O
tsela O
e O
nngwe O
ya O
go O
fokotša O
ditsheneyegelo O
tša O
go O
dira O
kgwebo O
le O
go O
hlatloša O
dipeeletšo O
, O
go O
akaretšwa O
go O
tsebagatšwa O
ga O
lenaneo O
la O
Tekolo B-MISC
ya I-MISC
Seabe I-MISC
sa I-MISC
Taolo I-MISC
Regulatory B-MISC
Impact I-MISC
Assessment I-MISC
RIA B-MISC
, O
go O
hlama O
mabokgoni O
a O
maemo O
a O
godimodimo O
le O
ao O
a O
akaretšago O
go O
fihliša O
melaetša O
ditšhabatšhabeng O
ka O
sammaletee O
, O
go O
ruma O
maano O
a O
go O
kaonafatša O
go O
šoma O
ka O
tsela O
ya O
maleba O
ga O
balaodi O
ba O
rena O
ba O
diphadišano O
. O

Dikarolo O
tša O
peleng O
tša O
Sephuthelwana B-MISC
se O
sa O
didirišwa O
se O
šomile O
ka O
mešomo O
le O
ditshepedišo O
tšeo O
OMU B-ORG
a O
kgopelwago O
go O
di O
laola O
ka O
phethagatšo O
ye O
e O
kwagalago O
. O
